<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <channel>
    <xhtml:meta xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml" name="robots" content="noindex" />
    <title>Alexandru's bookshelf: 2021</title>
    <copyright><![CDATA[Copyright (C) 2023 Goodreads Inc. All rights reserved.]]>
    </copyright>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/list_rss/7653898?key=jKRjunRbdCP3r1O6CxQ4kJxlqobeeQw9tjQc2JtmMLqhFJBa&shelf=2021]]></link>
    <atom:link href="https://www.goodreads.com/review/list_rss/7653898?key=jKRjunRbdCP3r1O6CxQ4kJxlqobeeQw9tjQc2JtmMLqhFJBa&amp;shelf=2021" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[Alexandru's bookshelf: 2021]]></description>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Jan 2022 02:35:07 -0800</lastBuildDate>
    <ttl>60</ttl>
    <image>
      <title>Alexandru's bookshelf: 2021</title>
      <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/list_rss/7653898?key=jKRjunRbdCP3r1O6CxQ4kJxlqobeeQw9tjQc2JtmMLqhFJBa&shelf=2021]]></link>
      <width>144</width>
      <height>41</height>
      <url>https://www.goodreads.com/images/layout/goodreads_logo_144.jpg</url>
    </image>
    
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/4338674578?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 09 Jan 2022 02:35:07 -0800]]></pubDate>
    <title><![CDATA[Acțiune și rațiune. In memoriam Valentin Mureșan]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/4338674578?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>59630236</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1636970487l/59630236._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1636970487l/59630236._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1636970487l/59630236._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1636970487l/59630236._SX318_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[„Valoarea muncii unui om nu se măsoară neapărat prin ceea ce el a înfăptuit, ci și prin modul în care i-a împuternicit pe ceilalți să înfăptuiască. Un om poate lăsa în urmă munca sa de o viață. Zece oameni pot lăsa în urmă munca a zece vieți. Pe acest considerent, Valentin Mureșan a lăsat în urmă o contribuție enormă. A fost pionierul și promotorul eticii aplicate în România. Domeniul este astăzi dezvoltat de un grup de tineri cercetători români recunoscuți internațional. Aceștia datorează existența lor ca filosofi stăruinței și realizărilor lui Valentin Mureșan.” (JULIAN SAVULESCU)<br /><br />„Valentin Mureșan avea o înțelegere remarcabilă a istoriei filosofiei, și, din experiența mea, o capacitate neobișnuită de a transpune înțelesuri dintr-o arie filosofică în alta sau de la o operă la alta. Se bucura de practicarea filosofiei dar, dincolo de acest fapt, îi păsa profund de filosofie și de modul în care o transmitea în bune condiții studenților săi.” (ROGER CRISP)]]></book_description>
    <book id="59630236">
      <num_pages>375</num_pages>
    </book>
    <author_name>Emilian Mihailov</author_name>
    <isbn>9786061612</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 -0800]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sun, 09 Jan 2022 02:35:07 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Mon, 15 Nov 2021 02:01:35 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2021</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[În urmă cu câțiva ani am asistat, ca student la Filosofie, la o întrunire în cadrul restrâns al Centrului de Cercetare în Etică Aplicată (CCEA). Câțiva doctoranzi și studenți, vreo 5-6 persoane, urmăream fascinați discuția dintre Valentin Mureșan, Mircea Flonta și Ilie Pârvu. Îmi amintesc că se vorbea de Kant iar cei trei disputau, foarte serios, care ar fi cea mai adecvată traducere pentru un anumit termen german din Critica rațiunii practice: „formulă” sau „formulare”. Mi s-a părut o discuție extrem de interesantă, de cel mai înalt nivel intelectual, ceva ce nu am avut ocazia să ascult nicăieri altundeva decât în cadrul CCEA.<br /><br />Valentin Mureșan a condus acest Centru de la înființare în 2004 până în 2016 când a predat ștafeta lui Emilian Mihailov și noii generații de filosofi eticieni. Aceștia, alături de câțiva filosofi cu vechime din țară și străinătate, sunt autorii textelor din cartea de față, alcătuită în memoria lui Valentin Mureșan, decedat la începutul lui 2020. Prima parte a cărții cuprinde „contribuții academice” care sunt mai mult sau mai puțin legate de filosoful Valentin Mureșan. Cea de-a doua parte este însă o serie de „evocări” despre omul Valentin Mureșan. Această distincție între cele două părți ale cărții mi se pare foarte interesantă. Orice filosof este om, însă numai unii oameni sunt filosofi. Putem privi așadar un filosof ca om lăsând deoparte prestația sa filosofică așa cum putem privi și filosofia unui filosof lăsând deoparte prestația sa ca om. Felicit editorii acestei cărți că au cuprins ambele perspective asupra lui Valentin Mureșan.<br /><br />După ce am răsfoit puțin cartea, mi s-a părut firesc să încep cu partea a doua.<br /><br />David Ilina, în evocarea prieteniei sale cu Valentin Mureșan, lăsând deoparte prestația sa filosofică, privește omul, cel cu care a împărțit aceeași cameră de cămin în perioada studenției. Citez: „În rândurile de mai jos încerc să evoc prietenia ce m-a legat de Valentin Mureşan. Las altora, cu siguranţă mai pricepuţi decât mine, sarcina de a-i evalua prestaţia filosofică, de a-i cântări înfăptuirile (nu puţine) în domeniu. Prin decupajele de mai jos încerc să recompun «portretul» lui ca <i>om</i>, aşa cum l-am cunoscut în tinereţe, îndeosebi în anii studenţiei (1970-1974) când, vreme de 4 ani, am împărţit aceeaşi cameră de cămin, având interese de cunoaştere şi preocupări comune.” (p.299)<br /><br />Iată distincția între cele două părți ale cărții, între „contribuții academice” și „evocări”, între filosoful Valentin Mureșan și omul Valentin Mureșan. Aflăm astfel, de la colegul său de cameră, despre tânărul student Valentin, venit în 1970 din Turda în București, la Filosofie, deși visa să devină regizor de film. Studiul filosofiei avea să fie o etapă pregătitoare, de lărgire a cunoașterii și aprofundare a înțelegerii, care s-a prelungit însă pentru tot restul vieții sale. Iată că filosofia poate fi atât pregătire pentru, dar și pregătire până la moarte. Citind despre viața studentului Valentin Mureșan este reconfortant: raitele după cărți prin anticariate, umorul său în a imita pantera roz, lipsa talentului pentru fete, aptitudinile sale de voleibalist, înclinația sa spre logică și, după terminarea facultății, spre logica acțiunii și praxiologie, plus multe alte detalii zugrăvesc imaginea unui om pe cale de a deveni filosoful Valentin Mureșan.<br /><br />Seria de evocări continuă cu <br /><br />•	cea a lui Ilie Pârvu, care arată mai degrabă realizările filosofului Valentin Mureșan, apreciind că este cel mai important filosof român în domeniul filosofiei morale; <br />•	evocarea lui Mircea Leabu, intitulată „De la filosofie la omenie și înapoi”; <br />•	cea a lui Shunzo Majima, un scurt jurnal al relațiilor dintre filosofii români și japonezi create din inițiativa lui Valentin Mureșan; <br />•	evocarea lui George Dincă, niște cuvinte cheie și câteva povești de o frumusețe matematică, ce, fără a schița un portret al lui Valentin Mureșan, aproximează câte ceva despre nașterea, viața și moartea sa, luând în calcul rolul filosofiei din mediul academic în acest demers; <br />•	evocarea Alexandrei Oprea, o pictură emoționantă a personalității artistice a celui care a fost profesorul, coordonatorul și prietenul Valentin Mureșan; <br />•	cea a lui Toni Gibea, care amintește de posibilele afinități filosofice cu profesorul Valentin Mureșan; <br />•	evocarea lui Daniel Nica, „o scriitură extrem de îngrijită, aproape grațioasă” despre paradoxul Mureșan; <br />•	cea a Mihaelei Constantinescu, mirarea sa față de această valență neverosimilă, pesemne, a lui Valentin Mureșan, aceea de om. <br /><br />Și nu în ultimul rând, evocarea lui Emilian Mihailov, succesorul lui Valentin Mureșan, despre personalitatea de arici filosofic a celui care a fost mentorul său, despre certurile lor filosofice și relația lor care s-a dezvoltat până la cea mai pură formă pe care o poate avea o relație între oameni, aceea de frăție.<br /><br />Continui cu prima parte a cărții, mai voluminoasă, a contribuțiilor academice. Nu voi intra în argumentele oferite în aceste texte de către cei mai importanți filosofi contemporani care au avut vreo legătură cu filosoful Valentin Mureșan. Voi sublinia însă, parcurgând aceste texte, o problemă pe care o consider importantă, sugerată din titlul acestei cărți: legătura dintre acțiune și rațiune.<br /><br />Julian Savulescu, în contribuția sa, aparent despre progresul eticii aplicate, se plânge, de fapt, după cum făcea și Valentin Mureșan, că cercetările în etica aplicată nu sunt luate în seamă de către cei vizați, de cei care le pot utiliza. Părerea comună că oricine se pricepe la etică și totodată lipsa voinței politice de a implementa etica în instituții prin legislație zădărnicesc munca eticienilor. Cei care se ocupă cu rațiunea sunt ignorați de cei care se ocupă cu acțiunea. <br /><br /><br />Urmează contribuțiile academice <br /><br />•	cea a lui Adrian Miroiu, despre munca filosofilor ce privește, după cum considera și Valentin Mureșan, presupozițiile oamenilor; <br />•	cea a lui Roger Crisp, dezacorduri filosofice ale acestuia cu Valentin Mureșan în interpretarea unor idei aristotelice, printre care argumentul funcției, potrivit căruia funcția proprie omului este activitatea sufletului conformă cu rațiunea; <br />•	contribuția lui Cristian Iftode, un dezacord al acestuia cu Valentin Mureșan, dacă filosofia este, sau nu este, un mod (sau formă) de viață pentru filosof, dacă este numai rațiune, sau este rațiune și acțiune conformă cu rațiunea; <br />•	contribuția lui Emilian Mihailov, prin care acesta susține umanizarea eticii kantiene, nu matematizarea ei, cum au încercat Ilie Pârvu și Valentin Mureșan, dar și umanizarea filosofului etician, conformarea cu propria rațiune practică; <br />•	contribuția lui Toni Gibea, diverse perspective ale filosofilor asupra filosofiei, dintre care cea a lui Valentin Mureșan, din nou, ca examinare a presupozițiilor; <br />•	contribuția Mihaelei Constantinescu, interpretarea ideii aristotelice de acțiune (voluntară) rațională (pe baza alegerii deliberate) ca responsabilitate morală; <br />•	cea a lui Gheorghe Ștefanov, silogismul practic aristotelic, în interpretarea lui Valentin Mureșan și în cea a lui G.E.M. Anscombe, dacă este sau nu este etic, argument în care intenția e necesară pentru a trece de la rațiune la acțiune; <br />•	contribuția lui Dumitru Borțun, o interpretare și evaluare a studiului, apărut în perioada comunistă, prin care Valentin Mureșan, examinând presupoziții, sugera că materialismul dialectic nu e științific, ci ideologic, iar controversa materialism-idealism nu vine din rațiuni diferite, ci din diferite moduri de viață; <br />•	contribuția lui Constantin Vică, povestea primului utilitarist la București, Jeremy Bentham, dar și a celui care a readus utilitarismul la București, Valentin Mureșan; <br />•	contribuția lui Jean-Pierre Cléro, temporalitatea eticii și a dreptului, raportul dintre acestea și susținerea lui Valentin Mureșan în instituționalizarea eticii; <br />•	contribuția lui Ilie Pârvu, cea mai voluminoasă din această carte, o interpretare a teoriei programului kantian, doar o referință tangențială la Valentin Mureșan; <br />•	cea a lui Mircea Dumitru, un text scris după moartea lui Valentin Mureșan, despre prietenia lor aristotelică (philia) și faptul că aceasta este de neînlocuit; <br />•	contribuția lui Mircea Flonta, despre sursa moralității la Hume - sensibilitatea, și la Kant - rațiunea, adeverirea primatului celei dintâi conform cercetărilor recente, dar și complementaritatea acestora în societatea noastră globalizată, cât și despre faptul că sensibilitatea, nu rațiunea, determină voința și acțiunea; <br />•	ultima contribuție academică, a lui Alexander Baumgarten și Alin Luca, un exercițiu de hermeneutică a textului aristotelic, omagiu adus lui Valentin Mureșan.<br /><br />Această carte este în întregime un omagiu adus filosofului Valentin Mureșan, însă tematica textelor, structura și titlul cărții sugerează o problemă nu doar importantă, ci chiar existențială, cu privire la soarta filosofului în general. Problema poate fi formulată în mai multe feluri. Toate formulările duc însă la legătura dintre acțiune și rațiune, așa că titlul acestei cărți este foarte potrivit. Presupoziția care apare aici este că există o legătură între acțiune și rațiune. Dar dacă această legătură există, ea este numai contingentă, nu și necesară. „Au début était l'action”, după cum afirmă Jean-Pierre Cléro în textul său (p.191). Rațiunea a apărut, așadar, după acțiune. Iar filosofia, după rațiune.<br /><br />„Care este rolul filosofiei?” poate fi una dintre formulările acestei probleme. Orice răspuns admisibil arată dacă există vreo legătură între rațiune și acțiune. Mircea Flonta spunea (<a target="_blank" href="https://www.youtube.com/watch?v=9tyhon6cx2w" rel="nofollow noopener">https://www.youtube.com/watch?v=9tyho...</a>) că filosofia este un domeniu variat, dar munca filosofilor poate fi de două feluri: speculație filosofică sau cercetare filosofică, aristocratică sau democratică. Mizele sunt de asemenea diferite: pentru filosoful speculativ este înțelegerea, iar pentru filosoful cercetător este participarea în funcție de specializarea sa.<br /><br />Filosofia este asociată cu rațiunea. Ceea ce îi dă valoare este însă acțiunea. Soarta filosofului depinde de existența acestei legături între rațiune și acțiune. Dacă filosofia este sau nu un mod de viață pentru filosof e mai puțin important. Ceea ce e important este dacă filosofia, cu precădere cercetarea filosofică, are o oarecare influență asupra acțiunii oamenilor, a modului de viață în general. Dacă munca filosofului nu presupune asigurarea acestei legături între rațiune și acțiune, reducându-se la rațiune, atunci acțiunea rămâne în sarcina omului. Iată că distincția făcută mai sus între filosof și om are acum și mai mult temei. Contribuțiile academice capătă valoare pe măsură ce se transformă în evocări.<br /><br />Revenind la Valentin Mureșan, citez din Julian Savulescu: „The mark of a man’s work is not what he necessarily did, but who he enabled. One person can achieve one lifetime’s work. Ten people can achieve ten lifetimes of work. On this criterion, Valentin Mureșan has made an enormous contribution.” (p.33) Valoarea muncii lui Valentin Mureșan va crește așadar pe măsură ce studenții săi, noua generație de filosofi, vor face ca propria lor rațiune să devină acțiune.]]></user_review>
    <average_rating>4.00</average_rating>
    <book_published></book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/59630236-ac-iune-i-ra-iune-in-memoriam-valentin-mure-an?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Acțiune și rațiune. In memoriam Valentin Mureșan" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1636970487l/59630236._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Emilian Mihailov<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.00<br/>
                                      book published: <br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2021/12/03<br/>
                                      date added: 2022/01/09<br/>
                                      shelves: 2021<br/>
                                      review: <br/>În urmă cu câțiva ani am asistat, ca student la Filosofie, la o întrunire în cadrul restrâns al Centrului de Cercetare în Etică Aplicată (CCEA). Câțiva doctoranzi și studenți, vreo 5-6 persoane, urmăream fascinați discuția dintre Valentin Mureșan, Mircea Flonta și Ilie Pârvu. Îmi amintesc că se vorbea de Kant iar cei trei disputau, foarte serios, care ar fi cea mai adecvată traducere pentru un anumit termen german din Critica rațiunii practice: „formulă” sau „formulare”. Mi s-a părut o discuție extrem de interesantă, de cel mai înalt nivel intelectual, ceva ce nu am avut ocazia să ascult nicăieri altundeva decât în cadrul CCEA.<br /><br />Valentin Mureșan a condus acest Centru de la înființare în 2004 până în 2016 când a predat ștafeta lui Emilian Mihailov și noii generații de filosofi eticieni. Aceștia, alături de câțiva filosofi cu vechime din țară și străinătate, sunt autorii textelor din cartea de față, alcătuită în memoria lui Valentin Mureșan, decedat la începutul lui 2020. Prima parte a cărții cuprinde „contribuții academice” care sunt mai mult sau mai puțin legate de filosoful Valentin Mureșan. Cea de-a doua parte este însă o serie de „evocări” despre omul Valentin Mureșan. Această distincție între cele două părți ale cărții mi se pare foarte interesantă. Orice filosof este om, însă numai unii oameni sunt filosofi. Putem privi așadar un filosof ca om lăsând deoparte prestația sa filosofică așa cum putem privi și filosofia unui filosof lăsând deoparte prestația sa ca om. Felicit editorii acestei cărți că au cuprins ambele perspective asupra lui Valentin Mureșan.<br /><br />După ce am răsfoit puțin cartea, mi s-a părut firesc să încep cu partea a doua.<br /><br />David Ilina, în evocarea prieteniei sale cu Valentin Mureșan, lăsând deoparte prestația sa filosofică, privește omul, cel cu care a împărțit aceeași cameră de cămin în perioada studenției. Citez: „În rândurile de mai jos încerc să evoc prietenia ce m-a legat de Valentin Mureşan. Las altora, cu siguranţă mai pricepuţi decât mine, sarcina de a-i evalua prestaţia filosofică, de a-i cântări înfăptuirile (nu puţine) în domeniu. Prin decupajele de mai jos încerc să recompun «portretul» lui ca <i>om</i>, aşa cum l-am cunoscut în tinereţe, îndeosebi în anii studenţiei (1970-1974) când, vreme de 4 ani, am împărţit aceeaşi cameră de cămin, având interese de cunoaştere şi preocupări comune.” (p.299)<br /><br />Iată distincția între cele două părți ale cărții, între „contribuții academice” și „evocări”, între filosoful Valentin Mureșan și omul Valentin Mureșan. Aflăm astfel, de la colegul său de cameră, despre tânărul student Valentin, venit în 1970 din Turda în București, la Filosofie, deși visa să devină regizor de film. Studiul filosofiei avea să fie o etapă pregătitoare, de lărgire a cunoașterii și aprofundare a înțelegerii, care s-a prelungit însă pentru tot restul vieții sale. Iată că filosofia poate fi atât pregătire pentru, dar și pregătire până la moarte. Citind despre viața studentului Valentin Mureșan este reconfortant: raitele după cărți prin anticariate, umorul său în a imita pantera roz, lipsa talentului pentru fete, aptitudinile sale de voleibalist, înclinația sa spre logică și, după terminarea facultății, spre logica acțiunii și praxiologie, plus multe alte detalii zugrăvesc imaginea unui om pe cale de a deveni filosoful Valentin Mureșan.<br /><br />Seria de evocări continuă cu <br /><br />•	cea a lui Ilie Pârvu, care arată mai degrabă realizările filosofului Valentin Mureșan, apreciind că este cel mai important filosof român în domeniul filosofiei morale; <br />•	evocarea lui Mircea Leabu, intitulată „De la filosofie la omenie și înapoi”; <br />•	cea a lui Shunzo Majima, un scurt jurnal al relațiilor dintre filosofii români și japonezi create din inițiativa lui Valentin Mureșan; <br />•	evocarea lui George Dincă, niște cuvinte cheie și câteva povești de o frumusețe matematică, ce, fără a schița un portret al lui Valentin Mureșan, aproximează câte ceva despre nașterea, viața și moartea sa, luând în calcul rolul filosofiei din mediul academic în acest demers; <br />•	evocarea Alexandrei Oprea, o pictură emoționantă a personalității artistice a celui care a fost profesorul, coordonatorul și prietenul Valentin Mureșan; <br />•	cea a lui Toni Gibea, care amintește de posibilele afinități filosofice cu profesorul Valentin Mureșan; <br />•	evocarea lui Daniel Nica, „o scriitură extrem de îngrijită, aproape grațioasă” despre paradoxul Mureșan; <br />•	cea a Mihaelei Constantinescu, mirarea sa față de această valență neverosimilă, pesemne, a lui Valentin Mureșan, aceea de om. <br /><br />Și nu în ultimul rând, evocarea lui Emilian Mihailov, succesorul lui Valentin Mureșan, despre personalitatea de arici filosofic a celui care a fost mentorul său, despre certurile lor filosofice și relația lor care s-a dezvoltat până la cea mai pură formă pe care o poate avea o relație între oameni, aceea de frăție.<br /><br />Continui cu prima parte a cărții, mai voluminoasă, a contribuțiilor academice. Nu voi intra în argumentele oferite în aceste texte de către cei mai importanți filosofi contemporani care au avut vreo legătură cu filosoful Valentin Mureșan. Voi sublinia însă, parcurgând aceste texte, o problemă pe care o consider importantă, sugerată din titlul acestei cărți: legătura dintre acțiune și rațiune.<br /><br />Julian Savulescu, în contribuția sa, aparent despre progresul eticii aplicate, se plânge, de fapt, după cum făcea și Valentin Mureșan, că cercetările în etica aplicată nu sunt luate în seamă de către cei vizați, de cei care le pot utiliza. Părerea comună că oricine se pricepe la etică și totodată lipsa voinței politice de a implementa etica în instituții prin legislație zădărnicesc munca eticienilor. Cei care se ocupă cu rațiunea sunt ignorați de cei care se ocupă cu acțiunea. <br /><br /><br />Urmează contribuțiile academice <br /><br />•	cea a lui Adrian Miroiu, despre munca filosofilor ce privește, după cum considera și Valentin Mureșan, presupozițiile oamenilor; <br />•	cea a lui Roger Crisp, dezacorduri filosofice ale acestuia cu Valentin Mureșan în interpretarea unor idei aristotelice, printre care argumentul funcției, potrivit căruia funcția proprie omului este activitatea sufletului conformă cu rațiunea; <br />•	contribuția lui Cristian Iftode, un dezacord al acestuia cu Valentin Mureșan, dacă filosofia este, sau nu este, un mod (sau formă) de viață pentru filosof, dacă este numai rațiune, sau este rațiune și acțiune conformă cu rațiunea; <br />•	contribuția lui Emilian Mihailov, prin care acesta susține umanizarea eticii kantiene, nu matematizarea ei, cum au încercat Ilie Pârvu și Valentin Mureșan, dar și umanizarea filosofului etician, conformarea cu propria rațiune practică; <br />•	contribuția lui Toni Gibea, diverse perspective ale filosofilor asupra filosofiei, dintre care cea a lui Valentin Mureșan, din nou, ca examinare a presupozițiilor; <br />•	contribuția Mihaelei Constantinescu, interpretarea ideii aristotelice de acțiune (voluntară) rațională (pe baza alegerii deliberate) ca responsabilitate morală; <br />•	cea a lui Gheorghe Ștefanov, silogismul practic aristotelic, în interpretarea lui Valentin Mureșan și în cea a lui G.E.M. Anscombe, dacă este sau nu este etic, argument în care intenția e necesară pentru a trece de la rațiune la acțiune; <br />•	contribuția lui Dumitru Borțun, o interpretare și evaluare a studiului, apărut în perioada comunistă, prin care Valentin Mureșan, examinând presupoziții, sugera că materialismul dialectic nu e științific, ci ideologic, iar controversa materialism-idealism nu vine din rațiuni diferite, ci din diferite moduri de viață; <br />•	contribuția lui Constantin Vică, povestea primului utilitarist la București, Jeremy Bentham, dar și a celui care a readus utilitarismul la București, Valentin Mureșan; <br />•	contribuția lui Jean-Pierre Cléro, temporalitatea eticii și a dreptului, raportul dintre acestea și susținerea lui Valentin Mureșan în instituționalizarea eticii; <br />•	contribuția lui Ilie Pârvu, cea mai voluminoasă din această carte, o interpretare a teoriei programului kantian, doar o referință tangențială la Valentin Mureșan; <br />•	cea a lui Mircea Dumitru, un text scris după moartea lui Valentin Mureșan, despre prietenia lor aristotelică (philia) și faptul că aceasta este de neînlocuit; <br />•	contribuția lui Mircea Flonta, despre sursa moralității la Hume - sensibilitatea, și la Kant - rațiunea, adeverirea primatului celei dintâi conform cercetărilor recente, dar și complementaritatea acestora în societatea noastră globalizată, cât și despre faptul că sensibilitatea, nu rațiunea, determină voința și acțiunea; <br />•	ultima contribuție academică, a lui Alexander Baumgarten și Alin Luca, un exercițiu de hermeneutică a textului aristotelic, omagiu adus lui Valentin Mureșan.<br /><br />Această carte este în întregime un omagiu adus filosofului Valentin Mureșan, însă tematica textelor, structura și titlul cărții sugerează o problemă nu doar importantă, ci chiar existențială, cu privire la soarta filosofului în general. Problema poate fi formulată în mai multe feluri. Toate formulările duc însă la legătura dintre acțiune și rațiune, așa că titlul acestei cărți este foarte potrivit. Presupoziția care apare aici este că există o legătură între acțiune și rațiune. Dar dacă această legătură există, ea este numai contingentă, nu și necesară. „Au début était l'action”, după cum afirmă Jean-Pierre Cléro în textul său (p.191). Rațiunea a apărut, așadar, după acțiune. Iar filosofia, după rațiune.<br /><br />„Care este rolul filosofiei?” poate fi una dintre formulările acestei probleme. Orice răspuns admisibil arată dacă există vreo legătură între rațiune și acțiune. Mircea Flonta spunea (<a target="_blank" href="https://www.youtube.com/watch?v=9tyhon6cx2w" rel="nofollow noopener">https://www.youtube.com/watch?v=9tyho...</a>) că filosofia este un domeniu variat, dar munca filosofilor poate fi de două feluri: speculație filosofică sau cercetare filosofică, aristocratică sau democratică. Mizele sunt de asemenea diferite: pentru filosoful speculativ este înțelegerea, iar pentru filosoful cercetător este participarea în funcție de specializarea sa.<br /><br />Filosofia este asociată cu rațiunea. Ceea ce îi dă valoare este însă acțiunea. Soarta filosofului depinde de existența acestei legături între rațiune și acțiune. Dacă filosofia este sau nu un mod de viață pentru filosof e mai puțin important. Ceea ce e important este dacă filosofia, cu precădere cercetarea filosofică, are o oarecare influență asupra acțiunii oamenilor, a modului de viață în general. Dacă munca filosofului nu presupune asigurarea acestei legături între rațiune și acțiune, reducându-se la rațiune, atunci acțiunea rămâne în sarcina omului. Iată că distincția făcută mai sus între filosof și om are acum și mai mult temei. Contribuțiile academice capătă valoare pe măsură ce se transformă în evocări.<br /><br />Revenind la Valentin Mureșan, citez din Julian Savulescu: „The mark of a man’s work is not what he necessarily did, but who he enabled. One person can achieve one lifetime’s work. Ten people can achieve ten lifetimes of work. On this criterion, Valentin Mureșan has made an enormous contribution.” (p.33) Valoarea muncii lui Valentin Mureșan va crește așadar pe măsură ce studenții săi, noua generație de filosofi, vor face ca propria lor rațiune să devină acțiune.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/4337007011?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Wed, 08 Dec 2021 14:26:18 -0800]]></pubDate>
    <title>Un filosof rătăcit în agora</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/4337007011?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>20875618</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1392891994l/20875618._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1392891994l/20875618._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1392891994l/20875618._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1392891994l/20875618.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Ce mai poate face filosofia în lumea contemporană, care pare să dispreţuiască exerciţiul gândirii critice, al discriminării valorilor şi preocuparea pentru Bine, Adevăr şi Frumos?<br />Volumul Un filosof rătăcit în agora cuprinde o culegere de eseuri scrise de filosoful Valentin Mureşan despre câteva teme fierbinţi ale actualităţii. Autorul scrie despre criza filosofiei, despre felul în care ar trebui reformat sistemul de învăţământ, despre anomaliile culturale ale dragostei ori despre secretul construirii unor instituţii morale.<br /><br />Reflecţiile, amare în constatări, dar entuziaste în construirea soluţiilor, sunt completate de câteva portrete sentimentale ale unor colegi. Filosofia îşi reafirmă astfel puterea de a explora cotidianul şi de a redefini direcţiile în care poate evolua lumea actuală.]]></book_description>
    <book id="20875618">
      <num_pages>224</num_pages>
    </book>
    <author_name>Valentin Muresan</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>2</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Wed, 08 Dec 2021 14:26:18 -0800]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Wed, 08 Dec 2021 14:26:18 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Sun, 14 Nov 2021 03:20:50 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2021</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Puține cărți m-au iritat mai tare ca asta, nu recomand.<br />Suficient să citiți articolul lui <a href="https://www.goodreads.com/author/show/7066011.Ciprian_Mihali" title="Ciprian Mihali" rel="nofollow noopener">Ciprian Mihali</a>, <a href="http://www.criticatac.ro/filosofii-romani-in-spatiul-public/" rel="nofollow noopener">http://www.criticatac.ro/filosofii-romani-in-spatiul-public/</a> și replica lui <a href="https://www.goodreads.com/author/show/5358354.Valentin_Muresan" title="Valentin Muresan" rel="nofollow noopener">Valentin Muresan</a>, <a href="https://www.criticatac.ro/despre-descinderea-filosofilor-in-agora/" rel="nofollow noopener">https://www.criticatac.ro/despre-descinderea-filosofilor-in-agora/</a>.<br /><br />Sper ca noua generație de filosofi să folosească, totuși, busola.]]></user_review>
    <average_rating>2.33</average_rating>
    <book_published>2013</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/20875618-un-filosof-r-t-cit-n-agora?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Un filosof rătăcit în agora" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1392891994l/20875618._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Valentin Muresan<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 2.33<br/>
                                      book published: 2013<br/>
                                      rating: 2<br/>
                                      read at: 2021/12/08<br/>
                                      date added: 2021/12/08<br/>
                                      shelves: 2021<br/>
                                      review: <br/>Puține cărți m-au iritat mai tare ca asta, nu recomand.<br />Suficient să citiți articolul lui <a href="https://www.goodreads.com/author/show/7066011.Ciprian_Mihali" title="Ciprian Mihali" rel="nofollow noopener">Ciprian Mihali</a>, <a href="http://www.criticatac.ro/filosofii-romani-in-spatiul-public/" rel="nofollow noopener">http://www.criticatac.ro/filosofii-romani-in-spatiul-public/</a> și replica lui <a href="https://www.goodreads.com/author/show/5358354.Valentin_Muresan" title="Valentin Muresan" rel="nofollow noopener">Valentin Muresan</a>, <a href="https://www.criticatac.ro/despre-descinderea-filosofilor-in-agora/" rel="nofollow noopener">https://www.criticatac.ro/despre-descinderea-filosofilor-in-agora/</a>.<br /><br />Sper ca noua generație de filosofi să folosească, totuși, busola.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/4271268826?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 04 Oct 2021 11:53:11 -0700]]></pubDate>
    <title><![CDATA[Noaptea plec, noaptea mă-ntorc]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/4271268826?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>58452472</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1624961603l/58452472._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1624961603l/58452472._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1624961603l/58452472._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1624961603l/58452472._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[„După șase ani de la ultima sa carte, Florin Lăzărescu revine cu un roman superb, greu de egalat ca asceză stilistică, cu o voce matură, detașată, absolut unică. Asemeni unui fotograf nostalgic, naratorul restaurează negativul unei vieți mărunte, dramatice și emoționante prin simplitatea ei. Într-o dimineață, Pavel hrănește găinile și se urcă în tren... O singură zi și două sute de pagini în care personajele par să vorbească despre nimicuri, scot bani de la bancomat, se ceartă, fumează, se împacă sînt suficiente pentru a face radiografia completă a unei generații și a unei țări. După Noaptea plec, noaptea mă-ntorc, Lăzărescu poate să tacă încă șase ani.” (Tatiana Țîbuleac)]]></book_description>
    <book id="58452472">
      <num_pages>208</num_pages>
    </book>
    <author_name>Florin Lăzărescu</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Mon, 04 Oct 2021 11:53:11 -0700]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Mon, 04 Oct 2021 11:53:11 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Mon, 04 Oct 2021 06:49:37 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2021</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[„Și zi așa, tu ai copii, măi Iane? Ai, n-ai, să-ți spun eu cum e cu copiii: cine are să-i trăiască, cine nu să nu-și dorească. Da’ care-i problema cu copiii, de ce să nu-ți dorești? ai să întrebi. Mulți or să-ți spună că-i ștergi la cur, tre’ să muncești să le aduci mâncare, să le cumperi toate prostiile pe care le doresc, să te joci cu ei, să-i dai la școală, să-i ajuți până cresc și învață să se descurce pe propriile picioare. Ei, nu, nu e asta! Să muncești ca robu’ pentru ei, să faci rost de lucruri, cu asta până la urmă te descurci. Nu ține de tine dacă se plânge sau se bucură de ce ai. Oricât de sărac lipit ai fi, totdeauna va fi unu’ mai sărac ca tine. Și, oricât de bogat ai fi, la fel, o să fie alții care au mai mult ca tine. Și, dacă ești tâmpit și nu te mulțumești cu ce ai, totdeauna o să tânjești după ce au ăia mai bogați. Eu zic că tre’ să te gândești că sunt unii care, nu că n-au după ce bea o cană cu apă, da’ n-au nici apă să bea… […] Problema nu-i niciodată de lucruri, de ce faci, cum le faci. Marele necaz, după ce ai copil, e frica… Tu de ce te temi cel mai mult, măi Iane? Pe mine m-a și întrebat cineva azi asta. Da’ eu n-am vrut să-i spun de ce mă tem cel mai tare, să nu mă creadă nebun. Am zis că de câini. Da’ frica cea mai mare a omului e să nu pățească copilu’ lui ceva. Și nu-i așa, o spaimă cum e aia de câine. E ceva ce simți în oase, în sânge, parcă se trezește odată cu nașterea copilului, îți dai seama că tu n-ai știut ce-i aia groază până atunci. Că se îneacă cu o bucată de măr, că se îmbolnăvește, ferească Dumnezeu, de ceva, că-l calcă mașina, că ți-l mai fură ori se pierde. Și tu rămâi cu frica aia toată viața, nu-i ca durerea de șale, nu te mai lasă niciodată. Visezi și noaptea.”]]></user_review>
    <average_rating>4.22</average_rating>
    <book_published></book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/58452472-noaptea-plec-noaptea-m--ntorc?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Noaptea plec, noaptea mă-ntorc" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1624961603l/58452472._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Florin Lăzărescu<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.22<br/>
                                      book published: <br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2021/10/04<br/>
                                      date added: 2021/10/04<br/>
                                      shelves: 2021<br/>
                                      review: <br/>„Și zi așa, tu ai copii, măi Iane? Ai, n-ai, să-ți spun eu cum e cu copiii: cine are să-i trăiască, cine nu să nu-și dorească. Da’ care-i problema cu copiii, de ce să nu-ți dorești? ai să întrebi. Mulți or să-ți spună că-i ștergi la cur, tre’ să muncești să le aduci mâncare, să le cumperi toate prostiile pe care le doresc, să te joci cu ei, să-i dai la școală, să-i ajuți până cresc și învață să se descurce pe propriile picioare. Ei, nu, nu e asta! Să muncești ca robu’ pentru ei, să faci rost de lucruri, cu asta până la urmă te descurci. Nu ține de tine dacă se plânge sau se bucură de ce ai. Oricât de sărac lipit ai fi, totdeauna va fi unu’ mai sărac ca tine. Și, oricât de bogat ai fi, la fel, o să fie alții care au mai mult ca tine. Și, dacă ești tâmpit și nu te mulțumești cu ce ai, totdeauna o să tânjești după ce au ăia mai bogați. Eu zic că tre’ să te gândești că sunt unii care, nu că n-au după ce bea o cană cu apă, da’ n-au nici apă să bea… […] Problema nu-i niciodată de lucruri, de ce faci, cum le faci. Marele necaz, după ce ai copil, e frica… Tu de ce te temi cel mai mult, măi Iane? Pe mine m-a și întrebat cineva azi asta. Da’ eu n-am vrut să-i spun de ce mă tem cel mai tare, să nu mă creadă nebun. Am zis că de câini. Da’ frica cea mai mare a omului e să nu pățească copilu’ lui ceva. Și nu-i așa, o spaimă cum e aia de câine. E ceva ce simți în oase, în sânge, parcă se trezește odată cu nașterea copilului, îți dai seama că tu n-ai știut ce-i aia groază până atunci. Că se îneacă cu o bucată de măr, că se îmbolnăvește, ferească Dumnezeu, de ceva, că-l calcă mașina, că ți-l mai fură ori se pierde. Și tu rămâi cu frica aia toată viața, nu-i ca durerea de șale, nu te mai lasă niciodată. Visezi și noaptea.”<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/3968910966?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 15 Jul 2021 11:46:05 -0700]]></pubDate>
    <title>What Is Meaning?</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/3968910966?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>9905115</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1340740136l/9905115._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1340740136l/9905115._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1340740136l/9905115._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1340740136l/9905115.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[The tradition descending from Frege and Russell has typically treated theories of meaning either as theories of meanings (propositions expressed), or as theories of truth conditions. However, propositions of the classical sort don't exist, and truth conditions can't provide all the information required by a theory of meaning. In this book, one of the world's leading philosophers of language offers a way out of this dilemma.<br /><br /><br /><br />Traditionally conceived, propositions are denizens of a "third realm" beyond mind and matter, "grasped" by mysterious Platonic intuition. As conceived here, they are cognitive-event types in which agents predicate properties and relations of things--in using language, in perception, and in nonlinguistic thought. Because of this, one's acquaintance with, and knowledge of, propositions is acquaintance with, and knowledge of, events of one's cognitive life. This view also solves the problem of "the unity of the proposition" by explaining how propositions can be genuinely representational, and therefore bearers of truth. The problem, in the traditional conception, is that sentences, utterances, and mental states are representational because of the relations they bear to inherently representational Platonic complexes of universals and particulars. Since we have no way of understanding how such structures can be representational, independent of interpretations placed on them by agents, the problem is unsolvable when so conceived. However, when propositions are taken to be cognitive-event types, the order of explanation is reversed and a natural solution emerges. Propositions are representational because they are constitutively related to inherently representational cognitive acts.<br /><br />Strikingly original, <i>What Is Meaning?</i> is a major advance.]]></book_description>
    <book id="9905115">
      <num_pages>144</num_pages>
    </book>
    <author_name>Scott Soames</author_name>
    <isbn>0691146403</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>3</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Thu, 15 Jul 2021 11:46:05 -0700]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Thu, 15 Jul 2021 11:46:05 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Tue, 27 Apr 2021 06:17:29 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2021</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[I’ve already <a href="https://www.goodreads.com/review/show/3225403120" rel="nofollow noopener">read</a> What is Life? Now also What is Meaning? I still have to read What is The? What is Is? and What is What? Because breaking things is what one does when trying to understand what things are. Maybe that’s why we don’t understand what is the meaning of them all.]]></user_review>
    <average_rating>3.53</average_rating>
    <book_published>2010</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/9905115-what-is-meaning?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="What Is Meaning?" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1340740136l/9905115._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Scott Soames<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 3.53<br/>
                                      book published: 2010<br/>
                                      rating: 3<br/>
                                      read at: 2021/07/15<br/>
                                      date added: 2021/07/15<br/>
                                      shelves: 2021<br/>
                                      review: <br/>I’ve already <a href="https://www.goodreads.com/review/show/3225403120" rel="nofollow noopener">read</a> What is Life? Now also What is Meaning? I still have to read What is The? What is Is? and What is What? Because breaking things is what one does when trying to understand what things are. Maybe that’s why we don’t understand what is the meaning of them all.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/2028596596?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 10 Jun 2021 13:16:54 -0700]]></pubDate>
    <title><![CDATA[Tractatus Logico-Philosophicus]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/2028596596?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>19202845</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1386237616l/19202845._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1386237616l/19202845._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1386237616l/19202845._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1386237616l/19202845.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[„Adevărul gîndurilor comunicate aici mi se pare a fi intangibil şi definitiv. Sînt, aşadar, de părere că, în esenţă, am rezolvat problemele în mod definitiv. Şi, dacă nu mă înşel în această privinţă, atunci valoarea acestei lucrări constă în aceea că a arătat cît de puţin s-a realizat prin faptul că aceste probleme sînt rezolvate.<br />Scopul filozofiei este clarificarea logică a gîndurilor. <br />Filozofia nu este o doctrină, ci o activitate.<br />O operă filozofică constă în esenţă din clarificări.<br />Rezultatul filozofiei nu sînt «propoziţii filozofice», ci clarificarea propoziţiilor. <br />Pînă şi atunci cînd toate problemele ştiinţifice posibile primesc un răspuns, problemele noastre de viaţă încă nu sînt cîtuşi de puţin atinse. Desigur că în acest caz nu mai rămîne nici o întrebare; şi tocmai acesta este răspunsul.<br /><br />Îndoiala poate exista doar acolo unde există o întrebare; o întrebare, doar acolo unde există un răspuns; iar acesta, doar acolo unde se poate spune ceva.“ (Ludwig WITTGENSTEIN)]]></book_description>
    <book id="19202845">
      <num_pages>223</num_pages>
    </book>
    <author_name>Ludwig Wittgenstein</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Thu, 10 Jun 2021 13:16:54 -0700]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Thu, 10 Jun 2021 13:16:54 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Tue, 13 Jun 2017 14:03:58 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2021</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Cel mai elevat mod de a spune habar n-ai ce vorbești mai taci dreaq din gură.]]></user_review>
    <average_rating>4.15</average_rating>
    <book_published>1921</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/19202845-tractatus-logico-philosophicus?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Tractatus Logico-Philosophicus" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1386237616l/19202845._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Ludwig Wittgenstein<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.15<br/>
                                      book published: 1921<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2021/06/10<br/>
                                      date added: 2021/06/10<br/>
                                      shelves: 2021<br/>
                                      review: <br/>Cel mai elevat mod de a spune habar n-ai ce vorbești mai taci dreaq din gură.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/3974408768?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 30 Apr 2021 07:52:02 -0700]]></pubDate>
    <title>The Right to Be Lazy</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/3974408768?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>57900452</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1619787268l/57900452._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1619787268l/57900452._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1619787268l/57900452._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1619787268l/57900452._SX318_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Paul Lafargue's masterpiece, The Right To Be Lazy, at once funny and serious, witty and profound, elegant and forceful, is a logical expansion of The Right to the Pursuit of Happiness announced by Thomas Jefferson in the Declaration of Independence. It was not only extremely popular but also brought about pragmatic results, inspiring the movement for the eight-hour day and equal pay for men and women who perform equal work. It survives as one of the very few pieces of writing to come out of the international socialist movement of the nineteenth century that is not only readable-even enjoyable-but pertinent. This new translation by Len Bracken, fuller than previous versions in English, is supplemented by Lafargue's little-known talk on The Intellectuals.]]></book_description>
    <book id="57900452">
      <num_pages>47</num_pages>
    </book>
    <author_name>Paul Lafargue</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Fri, 30 Apr 2021 07:52:02 -0700]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Fri, 30 Apr 2021 07:52:02 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Fri, 30 Apr 2021 05:55:09 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2021</user_shelves>
    <user_review>Too lazy to leave a review..</user_review>
    <average_rating>3.50</average_rating>
    <book_published>1880</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/57900452-the-right-to-be-lazy?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="The Right to Be Lazy" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1619787268l/57900452._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Paul Lafargue<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 3.50<br/>
                                      book published: 1880<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2021/04/30<br/>
                                      date added: 2021/04/30<br/>
                                      shelves: 2021<br/>
                                      review: <br/>Too lazy to leave a review..<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/3925834162?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Apr 2021 04:21:49 -0700]]></pubDate>
    <title>Numire și necesitate</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/3925834162?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>53883565</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1591545148l/53883565._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1591545148l/53883565._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1591545148l/53883565._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1591545148l/53883565.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Cand aceste prelegeri au fost pentru prima oara publicate in volum, multi au vazut in ele filosofia analitica in stare pura. Ele nu au lasat pe nimeni indiferent. Publicarea lor ne ofera ocazia de a recunoaste un clasic al modernitatii si de a intelege de ce sunt aceste prelegeri atat de socante si de eliberatoare. (Richard Rorty London Review of Books) Autor al unor contributii fundamentale in domeniile logicii modale inventator al semanticii lumilor posibile , logicii intuitioniste si in teoria multimilor, Saul A. Kripke (n. 1940), profesor emeritus de filosofie in cadrul prestigioasei institutii Princeton University, este unul dintre cei mai importanti reprezentanti ai filosofiei analitice din a doua jumatate a secolului XX, intre abordarile sale inscriindu-se aria metafizicii, a filosofiei limbajului, a epistemologiei, a filosofiei mintii, filosofiei logicii si matematicii. Sustinute in cursul lunii ianuarie a anului 1970, la Princeton University, cele trei prelegeri ale filosofului american, reunite sub titlul Numire si necesitate si gandite de Kripke inca din perioada anilor 60, au redirectionat atentia filosofilor spre neglijata problema a necesitatii naturale si metafizice si a legaturilor dintre aceasta si teoriile numirii si ale necesitatii. Cartea este, deopotriva, o recitire a metafizicii si a filosofiei limbajului.]]></book_description>
    <book id="53883565">
      <num_pages>152</num_pages>
    </book>
    <author_name>Saul A. Kripke</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sun, 11 Apr 2021 04:21:49 -0700]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sun, 11 Apr 2021 04:21:49 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Sun, 04 Apr 2021 09:20:20 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2021</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[- Tu înțelegi ce zice Kripke?<br />- Haha nu prea că e peltic tre să citesc subtitrarea.<br />- Cum?!<br />- Mă rog, se numește rotacism. <br />- Ce e aia??<br />- Defectul de vorbire al lui Kripke. Așa se numește. <br />- Dar unde l-ai auzit tu pe Kripke?<br />- Pe Youtube. <br />- Dă-mi și mie linkul.<br />- <a target="_blank" href="https://youtu.be/nhmq7BBnRf4" rel="nofollow noopener">https://youtu.be/nhmq7BBnRf4</a><br />- Aaahahah ce ciudat vorbește. Dar nu ăsta, frate. Filosoful!<br />- Hah?<br />- Filosoful ăla cu lumile posibile. <br />- Leibnitz?<br />- Nu domne, Kripke! Ăla care zice că numele se leagă direct de obiect și că n-are sens. Am uitat care e numele lui mic..<br />- Nu știu frate, dă-mi un link.<br />- Uite ăsta e Kripke <a target="_blank" href="https://youtu.be/3zazonG6zBk" rel="nofollow noopener">https://youtu.be/3zazonG6zBk</a><br />- Pfff nu înțeleg ce zice nici ăsta...<br />- Mda e complicat.<br />- Aaah uite! Pe Kripke al meu l-au botezat după Kripke al tău <a target="_blank" href="https://www.express.co.uk/showbiz/tv-radio/1203017/Big-Bang-Theory-Barry-Kripke-name-inspiration-Saul-Eric-Kripke" rel="nofollow noopener">https://www.express.co.uk/showbiz/tv-...</a><br />- Hahaha ce tare, deci Kripke înseamnă deștepți d-ăștia pe care nu-i înțelegem. <br />- Ei hai că mai sunt și alți d-ăștia care nu se numesc Kripke..<br />- Mda. <br />- Auzi, nu bem și noi o bere?<br />- Ba da, cu necesitate. <br />]]></user_review>
    <average_rating>4.50</average_rating>
    <book_published>1980</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/53883565-numire-i-necesitate?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Numire și necesitate" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1591545148l/53883565._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Saul A. Kripke<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.50<br/>
                                      book published: 1980<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2021/04/11<br/>
                                      date added: 2021/04/11<br/>
                                      shelves: 2021<br/>
                                      review: <br/>- Tu înțelegi ce zice Kripke?<br />- Haha nu prea că e peltic tre să citesc subtitrarea.<br />- Cum?!<br />- Mă rog, se numește rotacism. <br />- Ce e aia??<br />- Defectul de vorbire al lui Kripke. Așa se numește. <br />- Dar unde l-ai auzit tu pe Kripke?<br />- Pe Youtube. <br />- Dă-mi și mie linkul.<br />- <a target="_blank" href="https://youtu.be/nhmq7BBnRf4" rel="nofollow noopener">https://youtu.be/nhmq7BBnRf4</a><br />- Aaahahah ce ciudat vorbește. Dar nu ăsta, frate. Filosoful!<br />- Hah?<br />- Filosoful ăla cu lumile posibile. <br />- Leibnitz?<br />- Nu domne, Kripke! Ăla care zice că numele se leagă direct de obiect și că n-are sens. Am uitat care e numele lui mic..<br />- Nu știu frate, dă-mi un link.<br />- Uite ăsta e Kripke <a target="_blank" href="https://youtu.be/3zazonG6zBk" rel="nofollow noopener">https://youtu.be/3zazonG6zBk</a><br />- Pfff nu înțeleg ce zice nici ăsta...<br />- Mda e complicat.<br />- Aaah uite! Pe Kripke al meu l-au botezat după Kripke al tău <a target="_blank" href="https://www.express.co.uk/showbiz/tv-radio/1203017/Big-Bang-Theory-Barry-Kripke-name-inspiration-Saul-Eric-Kripke" rel="nofollow noopener">https://www.express.co.uk/showbiz/tv-...</a><br />- Hahaha ce tare, deci Kripke înseamnă deștepți d-ăștia pe care nu-i înțelegem. <br />- Ei hai că mai sunt și alți d-ăștia care nu se numesc Kripke..<br />- Mda. <br />- Auzi, nu bem și noi o bere?<br />- Ba da, cu necesitate. <br /><br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>

  </channel>
</rss>
