<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <channel>
    <xhtml:meta xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml" name="robots" content="noindex" />
    <title>Alexandru's bookshelf: 2023</title>
    <copyright><![CDATA[Copyright (C) 2024 Goodreads Inc. All rights reserved.]]>
    </copyright>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/list_rss/7653898?key=jKRjunRbdCP3r1O6CxQ4kJxlqobeeQw9tjQc2JtmMLqhFJBa&shelf=2023]]></link>
    <atom:link href="https://www.goodreads.com/review/list_rss/7653898?key=jKRjunRbdCP3r1O6CxQ4kJxlqobeeQw9tjQc2JtmMLqhFJBa&amp;shelf=2023" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[Alexandru's bookshelf: 2023]]></description>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Thu, 07 Dec 2023 15:00:41 -0800</lastBuildDate>
    <ttl>60</ttl>
    <image>
      <title>Alexandru's bookshelf: 2023</title>
      <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/list_rss/7653898?key=jKRjunRbdCP3r1O6CxQ4kJxlqobeeQw9tjQc2JtmMLqhFJBa&shelf=2023]]></link>
      <width>144</width>
      <height>41</height>
      <url>https://www.goodreads.com/images/layout/goodreads_logo_144.jpg</url>
    </image>
    
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6014231010?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 07 Dec 2023 15:00:41 -0800]]></pubDate>
    <title><![CDATA[Babel. La început a fost Cuvântul]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6014231010?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>65435013</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1670778482l/65435013._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1670778482l/65435013._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1670778482l/65435013._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1670778482l/65435013._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[„Originea limbajului a fascinat întotdeauna omenirea, în toate culturile. Cu toate astea, misterul acelei origini rămâne total, ceea ce nu ne împiedică să-l abordăm aici, în această carte care nu este altceva decât o inițiere ludică în știința lingvisticii și în care încercăm să curățăm această taină a originii limbajului uman și a clasificării limbilor de vegetația luxuriantă a miturilor populare și a ideilor preconcepute. Aceasta este și o carte care te va învăța că, dacă așa ai procedat, ai făcut rău abandonând, la o vârstă încă fragedă, studiul limbii franceze (sau ruse, germane etc.) ori al alteia pentru care simțeai că ai fi avut o vocație, dar te-au descurajat profesorii rigizi, care la rândul lor fuseseră traumatizați de predecesorii lor tiranici și disprețuitori și care n-au făcut decât să-ți transmită convingerea că diversitatea nesfârșită și aparent inutilă a limbilor este o pedeapsă și un chin. Vei mai afla aici și care e cea mai bună metodă pentru a învăța o limbă străină (sau mai multe, oricâte); de ce româna nu datorează nimic limbii ruse; sau care este cea mai satisfăcătoare clasificare a limbilor vorbite pe planetă, imaginabile sau posibile.“ — DAN ALEXE]]></book_description>
    <book id="65435013">
      <num_pages>208</num_pages>
    </book>
    <author_name>Dan Alexe</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Thu, 7 Dec 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Thu, 07 Dec 2023 15:00:41 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Thu, 30 Nov 2023 11:26:58 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Diversitatea limbilor e o reflexie a multitudinii grupurilor de vorbitori care s-au format și reformat în decursul istoriei. Clasificarea limbilor ne poate arăta un anumit grad de rudenie între diferite grupuri de vorbitori, dar dacă nu e făcută temeinic, ne poate înșela. <br /><br />Cartea asta, o inițiere în lingvistică, ne arată că tipologia limbilor nu implică rudenia grupurilor de vorbitori, că ierarhia valorică a limbilor e un nonsens și că, de fapt, toate limbile sunt vorbite de oameni:<br /><br />"În sfârșit, să mai spunem că toată lumea cunoaște cel puțin un cuvânt „african”: bantu. Bantu înseamnă „oameni” în limbile… „bantu” […] Întrebați de exploratori cum se numesc pe sine între ei, acei oameni au răspuns simplu: oameni (= bantu). Dar fenomenul e universal. La urma urmei, unele triburi germanice întrebate de latini cum se numesc au spus tot: oameni (alle Mann, „toți oamenii”). Și de aici li s-a zis alemani, Allemands, dar ei nu aveau un cuvânt pentru a se desemna pe sine." (p. 98-99)]]></user_review>
    <average_rating>4.04</average_rating>
    <book_published></book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/65435013-babel-la-nceput-a-fost-cuv-ntul?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Babel. La început a fost Cuvântul" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1670778482l/65435013._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Dan Alexe<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.04<br/>
                                      book published: <br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2023/12/07<br/>
                                      date added: 2023/12/07<br/>
                                      shelves: 2023<br/>
                                      review: <br/>Diversitatea limbilor e o reflexie a multitudinii grupurilor de vorbitori care s-au format și reformat în decursul istoriei. Clasificarea limbilor ne poate arăta un anumit grad de rudenie între diferite grupuri de vorbitori, dar dacă nu e făcută temeinic, ne poate înșela. <br /><br />Cartea asta, o inițiere în lingvistică, ne arată că tipologia limbilor nu implică rudenia grupurilor de vorbitori, că ierarhia valorică a limbilor e un nonsens și că, de fapt, toate limbile sunt vorbite de oameni:<br /><br />"În sfârșit, să mai spunem că toată lumea cunoaște cel puțin un cuvânt „african”: bantu. Bantu înseamnă „oameni” în limbile… „bantu” […] Întrebați de exploratori cum se numesc pe sine între ei, acei oameni au răspuns simplu: oameni (= bantu). Dar fenomenul e universal. La urma urmei, unele triburi germanice întrebate de latini cum se numesc au spus tot: oameni (alle Mann, „toți oamenii”). Și de aici li s-a zis alemani, Allemands, dar ei nu aveau un cuvânt pentru a se desemna pe sine." (p. 98-99)<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6013427439?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 30 Nov 2023 07:42:02 -0800]]></pubDate>
    <title><![CDATA[Pâine cu ceva: amintiri, ca să se știe cum se trăia în comunismul oamenilor simpli]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6013427439?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>61043386</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1651850397l/61043386._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1651850397l/61043386._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1651850397l/61043386._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1651850397l/61043386._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[„După <i>Cireșe amare</i>, în care povestește viața ei de femeie silită să plece la muncă în Italia ca să-și poată întreține copiii, și <i>Împărăteasa</i>, un portret amar al satului românesc contemporan, Liliana Nechita se întoarce la originile răului, ale plecărilor și părăsirilor: epoca regimului comunist. <i>Pâine cu ceva</i> este un roman autobiografic despre viața unui copil-decrețel dintr-un oraș de provincie al României ceaușiste. Vocea fetiței și memoria selectivă a femeii mature creionează, în tușe când apăsate, când discrete, scene de familie, școală și societate din România anilor ’80: economia de energie electrică, educația prin muncă, privațiunile, cultura descurcărelii și a cozilor la orice, filozofia tăcerii cu subînțeles, frica, frigul, foamea. O poveste menită să fie avertisment și lecție pentru oricine nu a trăit sau a uitat experiența unui regim totalitar.“ — TATIANA NICULESCU]]></book_description>
    <book id="61043386">
      <num_pages>128</num_pages>
    </book>
    <author_name>Liliana Nechita</author_name>
    <isbn>973507480X</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Thu, 30 Nov 2023 07:42:02 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Thu, 30 Nov 2023 04:38:47 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Recomandarea de azi, în ajun de zi națională, este pâine cu ceva, tradițional, puțină margarină, sau poate niște magiun, să nu vă treziți mâine dimineață, mai ales dacă vreți să mergeți la defilare, balonați de prea mult românism.<br /><br />Cei mai în vârstă decât mine, pe care nu i-a lovit încă demența, își amintesc cu siguranță de ceea ce povestește autoarea în cărțulia asta. Cei mai tineri ar face bine să afle. Asta nu e o poveste despre fantoma numită comunism. Ci despre felul în care au putut să trăiască, zeci de ani, vrând-nevrând, ei între ei, românii.]]></user_review>
    <average_rating>4.33</average_rating>
    <book_published>2022</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/61043386-p-ine-cu-ceva?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Pâine cu ceva: amintiri, ca să se știe cum se trăia în comunismul oamenilor simpli" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1651850397l/61043386._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Liliana Nechita<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.33<br/>
                                      book published: 2022<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2023/11/30<br/>
                                      date added: 2023/11/30<br/>
                                      shelves: 2023<br/>
                                      review: <br/>Recomandarea de azi, în ajun de zi națională, este pâine cu ceva, tradițional, puțină margarină, sau poate niște magiun, să nu vă treziți mâine dimineață, mai ales dacă vreți să mergeți la defilare, balonați de prea mult românism.<br /><br />Cei mai în vârstă decât mine, pe care nu i-a lovit încă demența, își amintesc cu siguranță de ceea ce povestește autoarea în cărțulia asta. Cei mai tineri ar face bine să afle. Asta nu e o poveste despre fantoma numită comunism. Ci despre felul în care au putut să trăiască, zeci de ani, vrând-nevrând, ei între ei, românii.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5957395110?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 26 Nov 2023 21:47:01 -0800]]></pubDate>
    <title>Maestrul şi Margareta</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5957395110?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>21841779</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1396530293l/21841779._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1396530293l/21841779._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1396530293l/21841779._SY160_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1396530293l/21841779.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Romanul Maestrul si Margareta este o uriasa punere in scena a doua lumi istorice cu totul diferite. In plina epoca stalinista, in care ratiunea exclude orice interventie a supranaturalului, Moscova e rascolita de ispravile unui magician si ale acolitilor sai, un motan negru si-un personaj ciudat, cu pince-nez, care-i pedepsesc pe moscoviti pentru pacatele ascunse. Retras fara speranta intr-un sanatoriu, autorul unui roman monumental, acum ars, despre viata in vremea lui Pilat din Pont, isi traieste deznadejdea amoroasa, caci nu-si vede viitorul alaturi de frumoasa lui iubita, Margareta. Intr-o alta vreme, Pilat din Pont ingaduie scirbit executia lui Yeshua Ha-Nozri, cunoscut mai apoi ca Iisus, si-l blestema inciudat pe preotul Caiafa cel ticalos. Totul isi gaseste insa reparatie in lumea draceasca, „cu cinci dimensiuni”, a lui Bulgakov: maestrul isi revede iubirea pierduta, pe Margareta, dar si romanul, caci „manuscrisele nu ard”; Iuda, tradatorul lui Yeshua, isi pierde argintii si viata, iar lumea moscovita putrida isi primeste lectia.<br />(back cover)]]></book_description>
    <book id="21841779">
      <num_pages>484</num_pages>
    </book>
    <author_name>Mikhail Bulgakov</author_name>
    <isbn>9734643452</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>3</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sun, 26 Nov 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sun, 26 Nov 2023 21:47:01 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Sun, 05 Nov 2023 23:30:15 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Nu m-am mai chinuit atâta să termin o carte de la Ierusalimul lui Montefiore. Ziceam că iau și eu o pauză de citit scriitori ruși, Bulgakov fiind ucrainian, dar am dat peste rușii din perioada sovietică și peste Yerushalayimul lui Bulgakov. <br /><br />Ca să înțelegi ceva din drăcia asta de carte trebuie să știi contextul în care a fost scrisă, faptul că maestrul însuși a fost supus cenzurii toată viața și că asta l-a alienat până la nebunie. Pe lângă maestru și Margareta, alte personaje sunt literați moscoviți din perioada sovietică, care ajung, pe rând, internați la psihiatrie, Yeshua Ha-Nozri (aka Iisus din Nazaret), Pilat din Pont, Woland (aka Satana) și asociații săi Azazello, Koroviev și motanul Behemoth. Referințele literare sunt însă foarte bune și vă recomand să le citiți înaintea acesteia: Don Quijote, Faust, Suflete moarte, Revizorul, Evgheni Oneghin și "cinci pagini din orice roman al lui Dostoievski". În rest, poveștile ce se întrepătrund în cartea asta nu au prea multă noimă… și vorba lui Bulgakov: "Ți-e și silă să le mai repeți."<br /><br />Satana îi zisese lui Kant, care, după ce dărâmase cele cinci argumente pentru existența lui Dumnezeu, a emis un al șaselea, al său personal: "Orice ați spune, domnule profesor, ați născocit ceva ce nu stă în picioare. O fi, poate, inteligent, însă prea-i de neînțeles. Lumea o să facă haz pe seama dumneavoastră." (p.15)<br /><br />Eu unul am înțeles mai multe din Kant decât din cartea asta.]]></user_review>
    <average_rating>4.29</average_rating>
    <book_published>1967</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/21841779-maestrul-i-margareta?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Maestrul şi Margareta" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1396530293l/21841779._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Mikhail Bulgakov<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.29<br/>
                                      book published: 1967<br/>
                                      rating: 3<br/>
                                      read at: 2023/11/26<br/>
                                      date added: 2023/11/26<br/>
                                      shelves: 2023<br/>
                                      review: <br/>Nu m-am mai chinuit atâta să termin o carte de la Ierusalimul lui Montefiore. Ziceam că iau și eu o pauză de citit scriitori ruși, Bulgakov fiind ucrainian, dar am dat peste rușii din perioada sovietică și peste Yerushalayimul lui Bulgakov. <br /><br />Ca să înțelegi ceva din drăcia asta de carte trebuie să știi contextul în care a fost scrisă, faptul că maestrul însuși a fost supus cenzurii toată viața și că asta l-a alienat până la nebunie. Pe lângă maestru și Margareta, alte personaje sunt literați moscoviți din perioada sovietică, care ajung, pe rând, internați la psihiatrie, Yeshua Ha-Nozri (aka Iisus din Nazaret), Pilat din Pont, Woland (aka Satana) și asociații săi Azazello, Koroviev și motanul Behemoth. Referințele literare sunt însă foarte bune și vă recomand să le citiți înaintea acesteia: Don Quijote, Faust, Suflete moarte, Revizorul, Evgheni Oneghin și "cinci pagini din orice roman al lui Dostoievski". În rest, poveștile ce se întrepătrund în cartea asta nu au prea multă noimă… și vorba lui Bulgakov: "Ți-e și silă să le mai repeți."<br /><br />Satana îi zisese lui Kant, care, după ce dărâmase cele cinci argumente pentru existența lui Dumnezeu, a emis un al șaselea, al său personal: "Orice ați spune, domnule profesor, ați născocit ceva ce nu stă în picioare. O fi, poate, inteligent, însă prea-i de neînțeles. Lumea o să facă haz pe seama dumneavoastră." (p.15)<br /><br />Eu unul am înțeles mai multe din Kant decât din cartea asta.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5841438054?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 05 Nov 2023 22:16:30 -0800]]></pubDate>
    <title>Un cuib de nobili</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5841438054?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>41966268</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1537625839l/41966268._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1537625839l/41966268._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1537625839l/41966268._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1537625839l/41966268.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[On one level the novel is about the homecoming of Lavretsky, who, broken and disillusioned by a failed marriage, returns to his estate and finds love again - only to lose it. The sense of loss and of unfulfilled promise, beautifully captured by Turgenev, reflects his underlying theme that humanity is not destined to experience happiness except as something ephemeral and inevitably doomed. On another level Turgenev is presenting the homecoming of a whole generation of young Russians who have fallen under the spell of European ideas that have uprooted them from Russia, their 'home', but have proved ultimately superfluous. In tragic bewilderment, they attempt to find reconciliation with their land.]]></book_description>
    <book id="41966268">
      <num_pages>360</num_pages>
    </book>
    <author_name>Ivan Turgenev</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sat, 4 Nov 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sun, 05 Nov 2023 22:16:30 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Thu, 14 Sep 2023 04:35:12 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Un cuib de nobili, Prima iubire și Apele primăverii sunt romane de dragoste pentru băieți care nu le vor fi citit la timpul potrivit. Las aici doar un pasaj din primul roman:<br /><br />" - Trebuie să iertați, spuse ea în șoaptă, dacă vreți să fiți iertat la rândul dumneavoastră.<br /> - Să iert! repetă Lavrețki. Mai întâi ar trebui să știi pentru cine îți pui cuvântul. Să iert pe femeia asta, s-o primesc iarăși în casă, pe dânsa, o ființă goală, lipsită de inimă! Și cine ți-a spus că ea dorește să se întoarcă la mine? Nici vorbă, ea-i foarte mulțumită de situația sa... Ce să mai discutăm! Nu merită nici să-i pronunți numele. Ești prea curată, nici nu poți pricepe asemenea ființă.<br /> - De ce o jigniți?! rosti Liza cu oarecare greutate. Mâinile îi tremurau vădit. Doar dumneavoastră ați fost cel care a părăsit-o, Feodor Ivanîci.<br /> - Dar ți-am mai spus, o înfruntă Lavrețki, într-o izbucnire involuntară de nerăbdare, habar n-ai ce fel de creatură-i asta!<br /> - Atunci de ce v-ați căsătorit cu ea? șopti Liza, plecându-și ochii în pământ.<br /> Lavrețki sări îndată de pe scaun.<br /> - De ce m-am căsătorit? Pe atunci eram tânăr și fără experiență. M-am înșelat, m-a atras înfățișarea ei frumoasă. Nu cunoșteam femeile, nu știam nimic. Să te ajute Dumnezeu să faci o căsătorie mai fericita! Dar, crede-mă, dinainte nu se poate garanta pentru nimic."]]></user_review>
    <average_rating>4.00</average_rating>
    <book_published>1859</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/41966268-un-cuib-de-nobili?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Un cuib de nobili" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1537625839l/41966268._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Ivan Turgenev<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.00<br/>
                                      book published: 1859<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2023/11/04<br/>
                                      date added: 2023/11/05<br/>
                                      shelves: 2023<br/>
                                      review: <br/>Un cuib de nobili, Prima iubire și Apele primăverii sunt romane de dragoste pentru băieți care nu le vor fi citit la timpul potrivit. Las aici doar un pasaj din primul roman:<br /><br />" - Trebuie să iertați, spuse ea în șoaptă, dacă vreți să fiți iertat la rândul dumneavoastră.<br /> - Să iert! repetă Lavrețki. Mai întâi ar trebui să știi pentru cine îți pui cuvântul. Să iert pe femeia asta, s-o primesc iarăși în casă, pe dânsa, o ființă goală, lipsită de inimă! Și cine ți-a spus că ea dorește să se întoarcă la mine? Nici vorbă, ea-i foarte mulțumită de situația sa... Ce să mai discutăm! Nu merită nici să-i pronunți numele. Ești prea curată, nici nu poți pricepe asemenea ființă.<br /> - De ce o jigniți?! rosti Liza cu oarecare greutate. Mâinile îi tremurau vădit. Doar dumneavoastră ați fost cel care a părăsit-o, Feodor Ivanîci.<br /> - Dar ți-am mai spus, o înfruntă Lavrețki, într-o izbucnire involuntară de nerăbdare, habar n-ai ce fel de creatură-i asta!<br /> - Atunci de ce v-ați căsătorit cu ea? șopti Liza, plecându-și ochii în pământ.<br /> Lavrețki sări îndată de pe scaun.<br /> - De ce m-am căsătorit? Pe atunci eram tânăr și fără experiență. M-am înșelat, m-a atras înfățișarea ei frumoasă. Nu cunoșteam femeile, nu știam nimic. Să te ajute Dumnezeu să faci o căsătorie mai fericita! Dar, crede-mă, dinainte nu se poate garanta pentru nimic."<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5777443579?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 31 Aug 2023 12:35:52 -0700]]></pubDate>
    <title>Oblomov vol.2</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5777443579?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>25804403</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1435403463l/25804403._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1435403463l/25804403._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1435403463l/25804403._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1435403463l/25804403.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[«Estar tumbado no era para Oblómov una necesidad como lo es para el enfermo o para el que tiene sueño, ni una casualidad como para el que está cansado, ni siquiera un placer como para el perezoso: era su estado normal.» (Iván A. Gonchárov).<br /><br />Sin moverse de su diván, enfundado en un raído batín asiático, el héroe de esta novela es la personificación perfecta de la indolencia y la inactividad. Heredero terrateniente, eterno ausente de una hacienda fraudulentamente administrada, con una malograda carrera en el funcionariado y un retraimiento temprano de la vida social, Oblómov conocerá de pronto, al cabo de los años y a instancias de su gran amigo, el emprendedor Shtolz, un extraño renacer, una misteriosa sacudida que por un momento le hará creer en la posibilidad de otra clase de vida, en la que asoman insospechadamente la confianza y el amor.<br /><br />Oblómov (1859) de Iván A. Goncharov es una de las obras centrales de la literatura rusa, una de las máximas ilustraciones del tipo del «hombre superfluo» que tanto preocupó, asimismo, a Pushkin o a Turguéniev. Diálogos y gestos puros, una perfecta organización dramática, un humor sostenido y elocuente y una narración distanciada y comprensiva a la vez son algunas de las claves de esta magnífica novela en la que todo despide vida y claridad.]]></book_description>
    <book id="25804403">
      <num_pages>302</num_pages>
    </book>
    <author_name>Ivan Goncharov</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Fri, 18 Aug 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Thu, 31 Aug 2023 12:35:52 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Fri, 18 Aug 2023 07:54:09 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Da, ăsta e cel mai bun roman rusesc pe care l-am citit. Desigur, sunt alte romane monumentale, capodopere ca Război și pace, apărut mai târziu, al lui Tolstoi. Dar după cum însuși Tolstoi scrisese imediat după ce a fost publicat: "Oblomov e o operă capitală, cum nu s-a mai scris de mult, foarte de mult. Spuneți-i lui Goncearov că sunt încântat de Oblomov… Oblomov se bucură de un succes care nu e nici întâmplător și nici răsunător, ci sănătos și de durată…"<br /><br />Volumul 2 completează destinul lui Oblomov, "Platon-ul acesta de la Oblomovka", ultimul boier rus, pe care, cu toate metehnele lui, nu poți să nu îl îndrăgești. Ajuns fără nici un rost în Petersburg, Oblomov visează să revină la viața de la țară unde crescuse, la fel ca părinții, bunicii și străbunicii săi, bucurându-se de liniște și trândăvie. Idealul vieții sale devine atât de ademenitor încât pare justificat. Până la urmă, dacă ești fericit, ce mai vrei? Ce mai ai de făcut? (Această întrebare o tulbură și pe Olga.) Nu degeaba îl alintă Stolz că e filosof. Oblomov dă o nouă interpretare definiției platonice a filosofiei ca "pregătire pentru moarte” — un destin la fel de tragic ca cel al lui Socrate.<br /><br />———<br /><br />Aștept să termin următorul volum ca să vă zic dacă ăsta e cel mai bun roman rusesc. Din volumul 1 redau numai portretul lui Stolz, prietenul lui Oblomov, cea mai desăvârșită personalitate din literatura rusă pe care am citit-o până acu:<br /><br />"Stolz era de aceeași vârstă cu Oblomov: trecuse și el de treizeci de ani. Avusese o slujbă, apoi își dăduse demisia și se ocupase cu afaceri, ajungând într-adevăr șă-și facă o casă și să pună deoparte ceva bani. Era asociat la o firmă de export.<br /><br />Tot timpul era pe drum. Dacă societatea avea nevoie să trimită un agent în Belgia sau în Anglia, el era acela care pleca; iar dacă era nevoie să se întocmească vreun proiect sau să se pună în aplicare vreo idee nouă, tot pe el îl alegeau. Găsea totuși timp să iasă în lume și să citească; cum de izbutea să le facă pe toate, numai el știa.<br /><br />Era numai oase, mușchi și nervi, ca un pursânge englez. Uscățiv, aproape fără obraji, adică numai osatură și mușchi, fără rotunjimi, avea un ten neted, smead, fără pic de roșeață, și ochi verzui, foarte expresivi.<br /><br />Nu-și irosea energia în mișcări de prisos. Dacă ședea, păstra o atitudine calmă, iar când vorbea, folosea întocmai atâta mimică cât se cerea.<br /><br />Și după cum în organismul său nu era nimic de prisos, tot astfel și în viața lui sufletească căuta un echilibru între latura practică și cerințele subtile ale spiritului. Și astfel cele două laturi mergeau la el paralel, încrucișându-se și împletindu-se uneori în drum, fără însă să se încâlcească niciodată în noduri complicate, de nedezlegat.<br /><br />Mergea înainte, hotărât și voios. Trăia după un buget bine stabilit, căutând să folosească fiecare zi și fiecare rublă, păstrând clipă de clipă un control neadormit asupra timpului, a muncii, a energiilor sufletești și sentimentelor cheltuite.<br /><br />Părea că până și bucuriile și necazurile le stăpânea, așa cum își stăpânea mișcările mâinilor sau ale pașilor săi, ori le primea cum ar fi primit vremea bună sau rea.<br /><br />Cât ploua, ținea umbrela deschisă, adică suferea atâta vreme cât ținea necazul, nu însă cu supunerea sfioasă a omului resemnat, ci mai mult cu ciudă, cu mândrie; răbda numai fiindcă pricina oricărei suferințe și-o atribuia lui însuși și nu căuta s-o atârne ca pe o haină în cuiul altuia.<br /><br />Iar de fericire se bucura ca de o floare ruptă în treacăt până în clipa când i se vestejea în mână, fără a goli niciodată cupa plăcerii până la acea picătură de amărăciune pe care o găsești la sfârșitul oricărei fericiri.<br /><br />O atitudine simplă, adică deschisă, realistă față de viață, iată care era preocuparea lui permanentă. Și urmărind neîncetat să se mențină pe linia acestei atitudini, el înțelegea întreaga greutate a sarcinii ce-și asuma și era mândru și fericit ori de câte ori reușea să observe la timp vreo abatere din drum și să-și îndrepte din nou pașii pe calea cea bună.<br /><br />«Să trăiești simplu, e lucru greu și complicat!» spunea el adesea, căutând mereu să prindă cu mintea-i ageră orice abatere de la linia dreaptă, orice început de încâlcire a firului vieții.<br /><br />Se temea mai mult ca de orice de imaginație, această tovarășă de drum cu două fețe, una de prieten și alta de dușman, prietenă în măsura în care o crezi mai puțin, și dușmancă atunci când ațipești încrezător, legănat de șoaptele ei dulci.<br /><br />Se temea de orice fel de visări, iar când i se întâmpla să pătrundă în acest domeniu, intra așa cum intri într-o grotă pe care scrie: “ma solitude”, “mon ermitage”, “mon repos”, cunoscând dinainte ceasul și clipa când vei ieși de acolo.<br /><br />În sufletul lui nu-și găseau loc visările, misterele, enigmele. Lucrurile ce nu cădeau sub controlul experienței, al adevărului concret, nu erau în ochii săi decât o iluzie optică, o răsfrângere a razelor și culorilor pe retina ochiului, în sfârșit, un fapt care n-a ajuns încă să fie verificat prin experiență.<br /><br />Din firea lui nu era un diletant căruia să-i placă incursiunile în domeniul fantasticului sau donquichotismul pe tărâmul ipotezelor și descoperirilor cu o mie de ani înainte. Se oprea, îndărătnic, în pragul necunoscului, fără să manifeste nici credulitatea unui copil, nici îndoielile unui încrezut, ci așteptând pur și simplu apariția legii, iar apoi și a cheii ei.<br /><br />Cu aceeași prudență și delicatețe cu care-și controla închipuirea, își cerceta și inima. Totuși, făcând adesea în acest domeniu câte-un pas greșit, era silit să recunoască că această sferă a sentimentelor era încă pentru el o “terra incognita”.<br /><br />Se simțea adânc recunoscător soartei, când în domeniul acesta necunoscut izbutea să deosebească la timp minciuna sulemenită de palidul adevăr. Nu cârtea atunci când - înșelat de minciuna iscusit împodobită cu flori - se poticnea numai, fără să cadă, dacă inima îi bătea mai puternic, mai înfrigurat, dar nu sângera, dacă sudoarea rece nu-i brobonea fruntea și dacă peste viața lui nu se așternea o umbră lungă pe mult timp.<br /><br />Se socotea fericit și pentru atât, că izbutea să se mențină la același nivel, că, purtat pe aripile sentimentului nu trecea dincolo de hotarul care desparte lumea afecțiunilor de cea a minciunii și a sentimentalismului, lumea adevărului de cea a ridicolului; sau dacă, dând îndărăt, nu cădea pe terenul sterp și nisipos al asprimii, al pedantismului și neîncrederii, al meschinăriei și al uscăciunii sufletești.<br /><br />Chiar atunci când era stăpânit de o pasiune, nu-și pierdea pământul de sub picioare și păstra în el destulă putere ca, la nevoie, să se smulgă și să-și recapete iar libertatea. Nu se lăsa orbit de frumusețe și de aceea nu-și uita și nu-și înjosea demnitatea de bărbat, nu era sclavul “culcat la picioarele” femeilor frumoase, asta chiar cu prețul de a nu cunoaște unele arzătoare bucurii.<br /><br />N-avea idoli. În schimb, își păstrase întreaga putere sufletească și trupească, o austeră mândrie. Era plin de o prospețime și o putere care intimida vrând-nevrând și pe femeile cele mai puțin sfioase.<br /><br />Cunoștea prețul acestor rare și prețioase însușiri ale lui și le cheltuia cu atâta cumpătare, încât lumea îl socotea egoist și nesimțitor. Lumea condamna cu invidie și mirare stăpânirea lui de sine, faptul că știa să-și înfrâneze pornirile, să nu-și iasă din fire, să nu încalce hotarul libertății sale sufletești, în timp ce justifica, uneori, pe un altul care se arunca dintr-un salt în mocirlă, distrugând dintr-o dată viața lui și a altora.<br /><br />- Pasiunile, pasiunile justifică totul, spunea lumea din jurul lui, iar dumneata, în egoismul dumitale, ai grijă numai de propria dumitale persoană. Să vedem pentru cine o păstrezi?<br />- O păstrez, da, pentru cineva, răspundea el gânditor, privind undeva în depărtare.<br /><br />Și rămânea mai departe tot atât de neîncrezător în poezia pasiunilor, nu se lăsa impresionat de manifestările lor furtunoase și de urmările lor distrugătoare, încăpățânându-se să vadă idealul vieții și al năzuințelor omenești într-o concepție severă asupra vieții.<br /><br />Cu cât îl combăteau mai mult, cu atât stăruia mai mult în îndărătnicia lui, ajungând până la un fanatism de puritan, cel puțin în discuție. Spunea că menirea firească a omului este să treacă prin cele patru anotimpuri, adică prin cele patru vârste, fără salturi și să ducă cupa vieții până la ceasul din urmă, fără să verse zadarnic nici o picătură din ea, și că o ardere egală și potolită a focului face mai mult decât incendiile violente, oricâtă poezie ar cuprinde ele. În încheiere, adăuga că el ar fi fericit să-și poată justifica convingerea prin propriul său exemplu, dar că nu speră să izbutească, întrucât este un lucru foarte greu.<br /><br />Între timp, înainta mereu, cu toată îndărătnicia, pe drumul ales de el. N-a fost niciodată văzut cufundat în gânduri negre, frământat de vreo problemă chinuitoare. Se vedea că nimic nu-l roade la inimă, că nu suferea sufletește, nici nu se pierdea niciodată în împrejurări noi, grele și complicate, ci se apropia de ele ca de niște vechi cunoștințe, ca și cum ar fi trăit pentru a doua oară viața și acum trecea din nou prin locuri cunoscute.<br /><br />Orice i se întâmpla, găsea îndată mijlocul care trebuia folosit în acea împrejurare, ca o chelăriță care alege îndată, din grămada de chei care-i atârnă la brâu, tocmai cheia care se potrivește la o anumită ușă.<br /><br />Prețuia mai presus de toate stăruința în urmărirea unui scop; în ochii lui aceasta era o dovadă a voinței și se simțea totdeauna plin de respect pentru oamenii înzestrați cu această calitate, oricât de puțin însemnat le-ar fi fost țelul.<br />- Aceștia sunt cu adevărat oameni! spunea Stolz.<br />E de prisos să adăugăm că el însuși urmărea fără șovăială țelul ales, călcând cu îndrăzneală peste toate piedicile, și nu renunța să-și atingă scopul decât dacă în calea lui se ridica un zid sau se căsca o prăpastie de netrecut.<br /><br />El n-avea însă îndrăzneala celor care sar peste prăpastie cu ochii închiși, sau se aruncă la noroc asupra zidului; măsura prăpastia și zidul și, dacă nu vedea un mijloc sigur de a învinge aceste piedici, se retrăgea fără să-i pese de ce va spune lumea.<br /><br />Pentru formarea unui asemenea caracter fusese, poate, nevoie de acele elemente amestecate din care era alcătuit Stolz. La noi, de multă vreme personalitățile se turnau în cinci-șase tipare stereotipe; aceștia punea apoi mâna - alene, privind în jurul lor cu ochii pe jumătate închiși - pe mecanismul mașinii vieții obștești și o împingeau, moțăind, pe făgașul cel obișnuit, pășind pe urmele lăsate de predecesorii lor. Dar iată că ochii s-au trezit din piroteală, se aud pași energici, mari, și glasuri vii… Câți oameni de felul lui Stolz nu răsar sub diferite nume rusești!" (p.215-220)]]></user_review>
    <average_rating>4.67</average_rating>
    <book_published>1859</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/25804403-oblomov-vol-2?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Oblomov vol.2" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1435403463l/25804403._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Ivan Goncharov<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.67<br/>
                                      book published: 1859<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2023/08/18<br/>
                                      date added: 2023/08/31<br/>
                                      shelves: 2023<br/>
                                      review: <br/>Da, ăsta e cel mai bun roman rusesc pe care l-am citit. Desigur, sunt alte romane monumentale, capodopere ca Război și pace, apărut mai târziu, al lui Tolstoi. Dar după cum însuși Tolstoi scrisese imediat după ce a fost publicat: "Oblomov e o operă capitală, cum nu s-a mai scris de mult, foarte de mult. Spuneți-i lui Goncearov că sunt încântat de Oblomov… Oblomov se bucură de un succes care nu e nici întâmplător și nici răsunător, ci sănătos și de durată…"<br /><br />Volumul 2 completează destinul lui Oblomov, "Platon-ul acesta de la Oblomovka", ultimul boier rus, pe care, cu toate metehnele lui, nu poți să nu îl îndrăgești. Ajuns fără nici un rost în Petersburg, Oblomov visează să revină la viața de la țară unde crescuse, la fel ca părinții, bunicii și străbunicii săi, bucurându-se de liniște și trândăvie. Idealul vieții sale devine atât de ademenitor încât pare justificat. Până la urmă, dacă ești fericit, ce mai vrei? Ce mai ai de făcut? (Această întrebare o tulbură și pe Olga.) Nu degeaba îl alintă Stolz că e filosof. Oblomov dă o nouă interpretare definiției platonice a filosofiei ca "pregătire pentru moarte” — un destin la fel de tragic ca cel al lui Socrate.<br /><br />———<br /><br />Aștept să termin următorul volum ca să vă zic dacă ăsta e cel mai bun roman rusesc. Din volumul 1 redau numai portretul lui Stolz, prietenul lui Oblomov, cea mai desăvârșită personalitate din literatura rusă pe care am citit-o până acu:<br /><br />"Stolz era de aceeași vârstă cu Oblomov: trecuse și el de treizeci de ani. Avusese o slujbă, apoi își dăduse demisia și se ocupase cu afaceri, ajungând într-adevăr șă-și facă o casă și să pună deoparte ceva bani. Era asociat la o firmă de export.<br /><br />Tot timpul era pe drum. Dacă societatea avea nevoie să trimită un agent în Belgia sau în Anglia, el era acela care pleca; iar dacă era nevoie să se întocmească vreun proiect sau să se pună în aplicare vreo idee nouă, tot pe el îl alegeau. Găsea totuși timp să iasă în lume și să citească; cum de izbutea să le facă pe toate, numai el știa.<br /><br />Era numai oase, mușchi și nervi, ca un pursânge englez. Uscățiv, aproape fără obraji, adică numai osatură și mușchi, fără rotunjimi, avea un ten neted, smead, fără pic de roșeață, și ochi verzui, foarte expresivi.<br /><br />Nu-și irosea energia în mișcări de prisos. Dacă ședea, păstra o atitudine calmă, iar când vorbea, folosea întocmai atâta mimică cât se cerea.<br /><br />Și după cum în organismul său nu era nimic de prisos, tot astfel și în viața lui sufletească căuta un echilibru între latura practică și cerințele subtile ale spiritului. Și astfel cele două laturi mergeau la el paralel, încrucișându-se și împletindu-se uneori în drum, fără însă să se încâlcească niciodată în noduri complicate, de nedezlegat.<br /><br />Mergea înainte, hotărât și voios. Trăia după un buget bine stabilit, căutând să folosească fiecare zi și fiecare rublă, păstrând clipă de clipă un control neadormit asupra timpului, a muncii, a energiilor sufletești și sentimentelor cheltuite.<br /><br />Părea că până și bucuriile și necazurile le stăpânea, așa cum își stăpânea mișcările mâinilor sau ale pașilor săi, ori le primea cum ar fi primit vremea bună sau rea.<br /><br />Cât ploua, ținea umbrela deschisă, adică suferea atâta vreme cât ținea necazul, nu însă cu supunerea sfioasă a omului resemnat, ci mai mult cu ciudă, cu mândrie; răbda numai fiindcă pricina oricărei suferințe și-o atribuia lui însuși și nu căuta s-o atârne ca pe o haină în cuiul altuia.<br /><br />Iar de fericire se bucura ca de o floare ruptă în treacăt până în clipa când i se vestejea în mână, fără a goli niciodată cupa plăcerii până la acea picătură de amărăciune pe care o găsești la sfârșitul oricărei fericiri.<br /><br />O atitudine simplă, adică deschisă, realistă față de viață, iată care era preocuparea lui permanentă. Și urmărind neîncetat să se mențină pe linia acestei atitudini, el înțelegea întreaga greutate a sarcinii ce-și asuma și era mândru și fericit ori de câte ori reușea să observe la timp vreo abatere din drum și să-și îndrepte din nou pașii pe calea cea bună.<br /><br />«Să trăiești simplu, e lucru greu și complicat!» spunea el adesea, căutând mereu să prindă cu mintea-i ageră orice abatere de la linia dreaptă, orice început de încâlcire a firului vieții.<br /><br />Se temea mai mult ca de orice de imaginație, această tovarășă de drum cu două fețe, una de prieten și alta de dușman, prietenă în măsura în care o crezi mai puțin, și dușmancă atunci când ațipești încrezător, legănat de șoaptele ei dulci.<br /><br />Se temea de orice fel de visări, iar când i se întâmpla să pătrundă în acest domeniu, intra așa cum intri într-o grotă pe care scrie: “ma solitude”, “mon ermitage”, “mon repos”, cunoscând dinainte ceasul și clipa când vei ieși de acolo.<br /><br />În sufletul lui nu-și găseau loc visările, misterele, enigmele. Lucrurile ce nu cădeau sub controlul experienței, al adevărului concret, nu erau în ochii săi decât o iluzie optică, o răsfrângere a razelor și culorilor pe retina ochiului, în sfârșit, un fapt care n-a ajuns încă să fie verificat prin experiență.<br /><br />Din firea lui nu era un diletant căruia să-i placă incursiunile în domeniul fantasticului sau donquichotismul pe tărâmul ipotezelor și descoperirilor cu o mie de ani înainte. Se oprea, îndărătnic, în pragul necunoscului, fără să manifeste nici credulitatea unui copil, nici îndoielile unui încrezut, ci așteptând pur și simplu apariția legii, iar apoi și a cheii ei.<br /><br />Cu aceeași prudență și delicatețe cu care-și controla închipuirea, își cerceta și inima. Totuși, făcând adesea în acest domeniu câte-un pas greșit, era silit să recunoască că această sferă a sentimentelor era încă pentru el o “terra incognita”.<br /><br />Se simțea adânc recunoscător soartei, când în domeniul acesta necunoscut izbutea să deosebească la timp minciuna sulemenită de palidul adevăr. Nu cârtea atunci când - înșelat de minciuna iscusit împodobită cu flori - se poticnea numai, fără să cadă, dacă inima îi bătea mai puternic, mai înfrigurat, dar nu sângera, dacă sudoarea rece nu-i brobonea fruntea și dacă peste viața lui nu se așternea o umbră lungă pe mult timp.<br /><br />Se socotea fericit și pentru atât, că izbutea să se mențină la același nivel, că, purtat pe aripile sentimentului nu trecea dincolo de hotarul care desparte lumea afecțiunilor de cea a minciunii și a sentimentalismului, lumea adevărului de cea a ridicolului; sau dacă, dând îndărăt, nu cădea pe terenul sterp și nisipos al asprimii, al pedantismului și neîncrederii, al meschinăriei și al uscăciunii sufletești.<br /><br />Chiar atunci când era stăpânit de o pasiune, nu-și pierdea pământul de sub picioare și păstra în el destulă putere ca, la nevoie, să se smulgă și să-și recapete iar libertatea. Nu se lăsa orbit de frumusețe și de aceea nu-și uita și nu-și înjosea demnitatea de bărbat, nu era sclavul “culcat la picioarele” femeilor frumoase, asta chiar cu prețul de a nu cunoaște unele arzătoare bucurii.<br /><br />N-avea idoli. În schimb, își păstrase întreaga putere sufletească și trupească, o austeră mândrie. Era plin de o prospețime și o putere care intimida vrând-nevrând și pe femeile cele mai puțin sfioase.<br /><br />Cunoștea prețul acestor rare și prețioase însușiri ale lui și le cheltuia cu atâta cumpătare, încât lumea îl socotea egoist și nesimțitor. Lumea condamna cu invidie și mirare stăpânirea lui de sine, faptul că știa să-și înfrâneze pornirile, să nu-și iasă din fire, să nu încalce hotarul libertății sale sufletești, în timp ce justifica, uneori, pe un altul care se arunca dintr-un salt în mocirlă, distrugând dintr-o dată viața lui și a altora.<br /><br />- Pasiunile, pasiunile justifică totul, spunea lumea din jurul lui, iar dumneata, în egoismul dumitale, ai grijă numai de propria dumitale persoană. Să vedem pentru cine o păstrezi?<br />- O păstrez, da, pentru cineva, răspundea el gânditor, privind undeva în depărtare.<br /><br />Și rămânea mai departe tot atât de neîncrezător în poezia pasiunilor, nu se lăsa impresionat de manifestările lor furtunoase și de urmările lor distrugătoare, încăpățânându-se să vadă idealul vieții și al năzuințelor omenești într-o concepție severă asupra vieții.<br /><br />Cu cât îl combăteau mai mult, cu atât stăruia mai mult în îndărătnicia lui, ajungând până la un fanatism de puritan, cel puțin în discuție. Spunea că menirea firească a omului este să treacă prin cele patru anotimpuri, adică prin cele patru vârste, fără salturi și să ducă cupa vieții până la ceasul din urmă, fără să verse zadarnic nici o picătură din ea, și că o ardere egală și potolită a focului face mai mult decât incendiile violente, oricâtă poezie ar cuprinde ele. În încheiere, adăuga că el ar fi fericit să-și poată justifica convingerea prin propriul său exemplu, dar că nu speră să izbutească, întrucât este un lucru foarte greu.<br /><br />Între timp, înainta mereu, cu toată îndărătnicia, pe drumul ales de el. N-a fost niciodată văzut cufundat în gânduri negre, frământat de vreo problemă chinuitoare. Se vedea că nimic nu-l roade la inimă, că nu suferea sufletește, nici nu se pierdea niciodată în împrejurări noi, grele și complicate, ci se apropia de ele ca de niște vechi cunoștințe, ca și cum ar fi trăit pentru a doua oară viața și acum trecea din nou prin locuri cunoscute.<br /><br />Orice i se întâmpla, găsea îndată mijlocul care trebuia folosit în acea împrejurare, ca o chelăriță care alege îndată, din grămada de chei care-i atârnă la brâu, tocmai cheia care se potrivește la o anumită ușă.<br /><br />Prețuia mai presus de toate stăruința în urmărirea unui scop; în ochii lui aceasta era o dovadă a voinței și se simțea totdeauna plin de respect pentru oamenii înzestrați cu această calitate, oricât de puțin însemnat le-ar fi fost țelul.<br />- Aceștia sunt cu adevărat oameni! spunea Stolz.<br />E de prisos să adăugăm că el însuși urmărea fără șovăială țelul ales, călcând cu îndrăzneală peste toate piedicile, și nu renunța să-și atingă scopul decât dacă în calea lui se ridica un zid sau se căsca o prăpastie de netrecut.<br /><br />El n-avea însă îndrăzneala celor care sar peste prăpastie cu ochii închiși, sau se aruncă la noroc asupra zidului; măsura prăpastia și zidul și, dacă nu vedea un mijloc sigur de a învinge aceste piedici, se retrăgea fără să-i pese de ce va spune lumea.<br /><br />Pentru formarea unui asemenea caracter fusese, poate, nevoie de acele elemente amestecate din care era alcătuit Stolz. La noi, de multă vreme personalitățile se turnau în cinci-șase tipare stereotipe; aceștia punea apoi mâna - alene, privind în jurul lor cu ochii pe jumătate închiși - pe mecanismul mașinii vieții obștești și o împingeau, moțăind, pe făgașul cel obișnuit, pășind pe urmele lăsate de predecesorii lor. Dar iată că ochii s-au trezit din piroteală, se aud pași energici, mari, și glasuri vii… Câți oameni de felul lui Stolz nu răsar sub diferite nume rusești!" (p.215-220)<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5285700036?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 13 Jun 2023 04:42:48 -0700]]></pubDate>
    <title>Parinti si copii</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5285700036?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>57588720</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1617195427l/57588720._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1617195427l/57588720._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1617195427l/57588720._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1617195427l/57588720._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[În vara anului 1859, tânărul Arkadi Nikolaevici Kirsanov revine la moșia tatălui său împreună cu noul lui prieten, Evgheni Vasilievici Bazarov, un tânăr medic cu maniere neglijente. Bazarov este însă „omul nou“, „eroul timpului nostru“, trecut prin școala aspră a muncii și a sacrificiului. Părinți și copii, considerat de critică cel mai reușit roman al lui Turgheniev, a provocat la apariție aprinse discuții contradictorii, legate de conflictul dintre generația părinților, care se inspiră din idealurile umaniste tradiționale, și cea rebelă a fiilor, materialistă, dezamăgită și lipsită de iluzii.<br /><br />În afară de frumuseţea artistică, romanul lui Turgheniev e remarcabil şi prin faptul că stimulează mintea, dă de gândit […] deoarece de la început până la sfârşit e pătruns de o sinceritate absolută, emoţionantă. Tot ce este scris în el a fost simţit până în cele mai mici amănunte; şi simţirea aceasta nu-şi găseşte expresia în digresiunile lirice, ci iese la iveală fără voia autorului, fără ca el să fie conştient de asta, şi animă naraţiunea obiectivă. D.I. Pisarev]]></book_description>
    <book id="57588720">
      <num_pages>320</num_pages>
    </book>
    <author_name>Ivan Turgenev</author_name>
    <isbn>6063367608</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Mon, 12 Jun 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Tue, 13 Jun 2023 04:42:48 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Sun, 22 Jan 2023 02:40:35 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Asta nu e o carte de citit repede, pe nerăsuflate. Nu pentru că n-ar fi interesantă sau că ar fi greu de citit, dimpotrivă, ci pentru că nu voiam să se mai termine. Am tras de ea cât am putut, ca o gură de aer proaspăt care îți umple pieptul, reconfortantă, revitalizantă.<br /><br />A apărut imediat după Amintiri din casa morților a lui Dostoievski (1862). Tolstoi, referindu-se la Amintiri, scria cuiva: "Am citit Casa Morților. Uitasem multe din ea și am recitit-o; nu cunosc o carte mai bună în toată literatura nouă, incluzându-l pe Pușkin. Nu tonul, ci punctul de vedere este uimitor, sincer, natural și creștinesc. O carte bună, convingătoare. M-am delectat ieri toată ziua cu ea, cum nu m-am mai delectat de mult. Dacă-l vedeți pe Dostoievski, transmiteți-i că-l iubesc."<br /><br />Delectându-mă cu Părinți și copii, mi-am amintit de aprecierea lui Tolstoi față de Dostoievski. Atât tonul, cât și punctul de vedere al lui Turgheniev mi s-a părut uimitor, sincer, natural. Nu creștinesc, ci înțelegător și plin de candoare.<br /><br />	"- Să dăm uitării tot ce-a fost, zise ea. Mai ales că, sincer vorbind, am păcătuit și eu data trecută, dacă nu prin cochetărie, atunci prin altceva. Într-un cuvânt, să rămânem prieteni. A fost doar un vis, nu-i așa? Și cine ia în seamă visele?<br />	- Da, cine le ia în seamă? Și apoi, dragostea… e o născocire.<br />	- Într-adevăr? Mă bucur să aud asta.<br />	Așa vorbi Odnițova, așa vorbi și Bazarov. Amândoi credeau că spun adevărul. Cât adevăr era însă în cuvintele lor, nu știau nici ei înșiși. Eu, autorul, cu atât mai puțin. Dar vorbeau așa, de parcă fiecare dintre ei ar fi avut o deplină încredere în ceea ce spunea celălalt." (p.264-265)<br /><br />Părinți și copii nu e un roman sentimental, ci unul mult mai cuprinzător, un roman social. Poate fi considerat primul roman modern din literatura rusă. Dar nu vă zic mai multe. Dacă-l citiți pe Turgheniev, să știți că-l iubesc.]]></user_review>
    <average_rating>4.50</average_rating>
    <book_published>1862</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/57588720-parinti-si-copii?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Parinti si copii" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1617195427l/57588720._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Ivan Turgenev<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.50<br/>
                                      book published: 1862<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2023/06/12<br/>
                                      date added: 2023/06/13<br/>
                                      shelves: 2023<br/>
                                      review: <br/>Asta nu e o carte de citit repede, pe nerăsuflate. Nu pentru că n-ar fi interesantă sau că ar fi greu de citit, dimpotrivă, ci pentru că nu voiam să se mai termine. Am tras de ea cât am putut, ca o gură de aer proaspăt care îți umple pieptul, reconfortantă, revitalizantă.<br /><br />A apărut imediat după Amintiri din casa morților a lui Dostoievski (1862). Tolstoi, referindu-se la Amintiri, scria cuiva: "Am citit Casa Morților. Uitasem multe din ea și am recitit-o; nu cunosc o carte mai bună în toată literatura nouă, incluzându-l pe Pușkin. Nu tonul, ci punctul de vedere este uimitor, sincer, natural și creștinesc. O carte bună, convingătoare. M-am delectat ieri toată ziua cu ea, cum nu m-am mai delectat de mult. Dacă-l vedeți pe Dostoievski, transmiteți-i că-l iubesc."<br /><br />Delectându-mă cu Părinți și copii, mi-am amintit de aprecierea lui Tolstoi față de Dostoievski. Atât tonul, cât și punctul de vedere al lui Turgheniev mi s-a părut uimitor, sincer, natural. Nu creștinesc, ci înțelegător și plin de candoare.<br /><br />	"- Să dăm uitării tot ce-a fost, zise ea. Mai ales că, sincer vorbind, am păcătuit și eu data trecută, dacă nu prin cochetărie, atunci prin altceva. Într-un cuvânt, să rămânem prieteni. A fost doar un vis, nu-i așa? Și cine ia în seamă visele?<br />	- Da, cine le ia în seamă? Și apoi, dragostea… e o născocire.<br />	- Într-adevăr? Mă bucur să aud asta.<br />	Așa vorbi Odnițova, așa vorbi și Bazarov. Amândoi credeau că spun adevărul. Cât adevăr era însă în cuvintele lor, nu știau nici ei înșiși. Eu, autorul, cu atât mai puțin. Dar vorbeau așa, de parcă fiecare dintre ei ar fi avut o deplină încredere în ceea ce spunea celălalt." (p.264-265)<br /><br />Părinți și copii nu e un roman sentimental, ci unul mult mai cuprinzător, un roman social. Poate fi considerat primul roman modern din literatura rusă. Dar nu vă zic mai multe. Dacă-l citiți pe Turgheniev, să știți că-l iubesc.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5524891370?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 27 May 2023 11:09:39 -0700]]></pubDate>
    <title>Amintiri din Casa Morților</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5524891370?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>42964682</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1543317050l/42964682._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1543317050l/42964682._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1543317050l/42964682._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1543317050l/42964682._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Am citit Casa Mortilor. Uitasem multe din ea si am recitit-o; nu cunosc o carte mai buna in toata literatura noua, incluzandu-l pe Puskin. Nu tonul, ci punctul de vedere este uimitor, sincer, natural si crestinesc. O carte buna, convingatoare. M-m delectat ieri toata ziua cu ea, cum nu m-am mai delectat de mult. Daca-l vedeti pe Dostoievski, transmiteti-i ca-l iubesc. (Lev Tolstoi, scrisoare catre N.N. Stahov)<br /><br />In Amintiri din Casa Mortilor sunt abordate probleme filosofice care, mai tarziu, vor constitui inconfundabilul substrat ideatic dostoievskian: libertatea, crima, natura umana, mandria, relatia dintre popor si intelighentie, nebunia, iubirea aproapelui, solidaritatea umana, smerenia. Datorita acestui fond filosofic, textul are un pronuntat caracter eseistic si contribuie la constituirea vocii distincte dostoievskiene, cea care va deveni pregnanta in marile creatii din urmatoarea perioada.<br /><br />Fascinant de urmarit in Amintiri din Casa Mortilor ramane felul in care o mana de maestru a impletit elemente documentare/autobiografice si imaginare, pentru a obtine o proza profund originala si o rascolitoare lectie despre suferinta. (Camelia Dinu)]]></book_description>
    <book id="42964682">
      <num_pages>352</num_pages>
    </book>
    <author_name>Fyodor Dostoevsky</author_name>
    <isbn>6063317295</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sat, 27 May 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sat, 27 May 2023 11:09:39 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Tue, 02 May 2023 03:01:04 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>dostoievski, 2023</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[În anul în care John Stuart Mill publică Despre libertate (1859), Dostoievski este eliberat după aproape 10 ani de detenție în Siberia, fiind condamnat politic. Puțin timp după aceea publică Amintiri din casa morților (1861), eseul autobiografic scris în urma acestei experiențe, descrisă în stilul care l-a consacrat apoi prin romanele sale, reflecția lui Dostoievski despre libertate.<br /><br />Am vrut să redau numai o frază dar nu am putut tăia nimic din pasajul ăsta:<br /><br />“Ocnașul e lacom de bani; e atât de lacom, încât pentru ei își pierde mințile; și dacă îi aruncă la chef cu atâta ușurință, o face ca să poată avea ceva ce socoate el că e mai presus decât banul. Ce pune el mai presus de ban? Libertatea, sau ceva care măcar să-i semene - un vis de libertate. Căci toți ocnașii sunt niște visători. Voi avea prilejul mai departe să revin asupra acestei chestiuni cu mai multe amănunte; deocamdată, fiindcă veni vorba, mă mărginesc să amintesc că am văzut condamnați la <i>douăzeci de ani</i> de muncă silnică spunând calm și cu multă convingere: «După ce-o da Dumnezeu să-mi sfârșesc pedeapsa, am să…» Însuși cuvântul «deținut» indică un om lipsit de dreptul de a voi; de aceea, risipindu-și banii, omul acesta are sentimentul că <i>face ce vrea</i>. În ciuda stigmatelor de pe față și a lanțurilor de la picioare, în ciuda îngrăditurii împrejmuitoare care-i ascunde lumea liberă și-l închide ca într-o cușcă, întocmai ca pe-o fiară, el tot își mai poate procura băutură, adică o plăcere cu strășnicie interzisă, sau chiar și bucuria de a petrece uneori în tovărășia unei femei; ba alteori (deși nu totdeauna) reușește să-i mituiască pe paznici sau chiar pe subofițer, făcându-i să închidă ochii asupra acestor abateri de la regulamente și disciplină; poate chiar - și acest lucru îl încântă cel mai mult - să-și bată joc de ei, adică să le arate celorlalți camarazi de-ai lui și să se încredințeze și pe el însuși <i>măcar pentru o vreme</i>, că e mai tare și mai liber decât s-ar părea, că, într-un cuvânt, poate să tragă un chef, să facă tămbălău, să-și dea aere și să arate, mă rog, că el <i>poate</i> să facă toate astea, <i>că asta e voia lui</i>, creându-și iluzii pe care un ocnaș sărac nu-și poate permite luxul să le aibă. Și fiindcă am ajuns aici, cred că numai astfel se poate explica, chiar și la deținuții care nu sunt beți, înclinarea spre bravadă, spre laudă de sine, înclinarea naivă, dacă nu chiar comică, de a-și etala personalitatea, înfățișând-o cu un nimb de măreție, fie chiar și imaginară. În sfârșit, toate petrecerile acestea își au riscul lor, îl expun pe ocnaș la urmări destul de grave, dându-i deci sentimentul cel puțin al unui simulacru de viață, o iluzie fie și aproximativă a libertății. Și ce n-ar da omul pentru a se simți liber? Care milionar, cu ștreangul petrecut pe gât, nu și-ar da toate milioanele pentru o gură de aer?" (p.154-155)]]></user_review>
    <average_rating>4.16</average_rating>
    <book_published>1861</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/42964682-amintiri-din-casa-mor-ilor?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Amintiri din Casa Morților" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1543317050l/42964682._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Fyodor Dostoevsky<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.16<br/>
                                      book published: 1861<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2023/05/27<br/>
                                      date added: 2023/05/27<br/>
                                      shelves: dostoievski, 2023<br/>
                                      review: <br/>În anul în care John Stuart Mill publică Despre libertate (1859), Dostoievski este eliberat după aproape 10 ani de detenție în Siberia, fiind condamnat politic. Puțin timp după aceea publică Amintiri din casa morților (1861), eseul autobiografic scris în urma acestei experiențe, descrisă în stilul care l-a consacrat apoi prin romanele sale, reflecția lui Dostoievski despre libertate.<br /><br />Am vrut să redau numai o frază dar nu am putut tăia nimic din pasajul ăsta:<br /><br />“Ocnașul e lacom de bani; e atât de lacom, încât pentru ei își pierde mințile; și dacă îi aruncă la chef cu atâta ușurință, o face ca să poată avea ceva ce socoate el că e mai presus decât banul. Ce pune el mai presus de ban? Libertatea, sau ceva care măcar să-i semene - un vis de libertate. Căci toți ocnașii sunt niște visători. Voi avea prilejul mai departe să revin asupra acestei chestiuni cu mai multe amănunte; deocamdată, fiindcă veni vorba, mă mărginesc să amintesc că am văzut condamnați la <i>douăzeci de ani</i> de muncă silnică spunând calm și cu multă convingere: «După ce-o da Dumnezeu să-mi sfârșesc pedeapsa, am să…» Însuși cuvântul «deținut» indică un om lipsit de dreptul de a voi; de aceea, risipindu-și banii, omul acesta are sentimentul că <i>face ce vrea</i>. În ciuda stigmatelor de pe față și a lanțurilor de la picioare, în ciuda îngrăditurii împrejmuitoare care-i ascunde lumea liberă și-l închide ca într-o cușcă, întocmai ca pe-o fiară, el tot își mai poate procura băutură, adică o plăcere cu strășnicie interzisă, sau chiar și bucuria de a petrece uneori în tovărășia unei femei; ba alteori (deși nu totdeauna) reușește să-i mituiască pe paznici sau chiar pe subofițer, făcându-i să închidă ochii asupra acestor abateri de la regulamente și disciplină; poate chiar - și acest lucru îl încântă cel mai mult - să-și bată joc de ei, adică să le arate celorlalți camarazi de-ai lui și să se încredințeze și pe el însuși <i>măcar pentru o vreme</i>, că e mai tare și mai liber decât s-ar părea, că, într-un cuvânt, poate să tragă un chef, să facă tămbălău, să-și dea aere și să arate, mă rog, că el <i>poate</i> să facă toate astea, <i>că asta e voia lui</i>, creându-și iluzii pe care un ocnaș sărac nu-și poate permite luxul să le aibă. Și fiindcă am ajuns aici, cred că numai astfel se poate explica, chiar și la deținuții care nu sunt beți, înclinarea spre bravadă, spre laudă de sine, înclinarea naivă, dacă nu chiar comică, de a-și etala personalitatea, înfățișând-o cu un nimb de măreție, fie chiar și imaginară. În sfârșit, toate petrecerile acestea își au riscul lor, îl expun pe ocnaș la urmări destul de grave, dându-i deci sentimentul cel puțin al unui simulacru de viață, o iluzie fie și aproximativă a libertății. Și ce n-ar da omul pentru a se simți liber? Care milionar, cu ștreangul petrecut pe gât, nu și-ar da toate milioanele pentru o gură de aer?" (p.154-155)<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5307864168?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 25 May 2023 05:45:50 -0700]]></pubDate>
    <title>Nopți albe</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5307864168?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>63343104</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1689085590l/63343104._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1689085590l/63343104._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1689085590l/63343104._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1689085590l/63343104._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Opera lui Dostoievski este, poate, una dintre cele mai bogate surse de inspirație pentru regizori - de la Visconti la Robert Bresson, la Akira Kurosawa sau Ceylan -, iar microromanul Nopți albe, cu simplitatea și delicatețea lui, nu face excepție printre marile sale romane.<br /><br />"Am vrut să facem un film, nimic foarte extravagant, care să-și poată spune povestea într-un timp la fel de scurt, de preferat, un film realist, dar care să fie, în același timp, la limita visării. [...] Cât despre mine, trebuie să recunosc, mă simt atașat de această scurtă poveste - atât de mare în felul în care a scris-o Dostoievski, mică în felul în care am filmat-o eu -, iar atașamentul meu vine din faptul că oferă această posibilă evadare din realitate."]]></book_description>
    <book id="63343104">
      <num_pages>120</num_pages>
    </book>
    <author_name>Fyodor Dostoevsky</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Tue, 14 Feb 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Thu, 25 May 2023 05:45:50 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Mon, 30 Jan 2023 03:02:37 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>dostoievski, 2023</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Recomandarea de azi, ziua îndrăgostiților, un superb roman sentimental.<br /><br />"- Nu, Nastenka, nu, asta înseamnă doar că-l iubești mai mult decât orice pe lume, mult mai mult chiar decât pe dumneata însăți.<br />- Bine, să zicem că așa este, admise Nastenka naivă, dar uite la ce m-am gândit acum și nu e vorba anume de el, ci vorbesc așa, în general; toate acestea mă frământă de multă vreme. Spune-mi doar atât: de ce noi, noi toți, nu ne purtăm unii cu alții cum s-ar purta frații între ei? Oare de ce până și omul cel mai bun are parcă întotdeauna ceva de ascuns față de celălalt și tăinuiește ceva, păstrând tăceri? De ce să nu spui dintr-odată deschis, fără ocolișuri, tot ce ai pe suflet, dacă ești sigur că vorbele tale nu sunt aruncate în vânt și nu sunt spuse zadarnic? Dacă privești în jur, poftim! Fiecare pare mai aspru decât îi este adevărata lui fire, ca și când i-ar fi teamă să nu-și jignească sentimentele dacă și le-ar destăinui așa cum sunt ele cu adevărat."]]></user_review>
    <average_rating>4.37</average_rating>
    <book_published>1848</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/63343104-nop-i-albe?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Nopți albe" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1689085590l/63343104._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Fyodor Dostoevsky<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.37<br/>
                                      book published: 1848<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2023/02/14<br/>
                                      date added: 2023/05/25<br/>
                                      shelves: dostoievski, 2023<br/>
                                      review: <br/>Recomandarea de azi, ziua îndrăgostiților, un superb roman sentimental.<br /><br />"- Nu, Nastenka, nu, asta înseamnă doar că-l iubești mai mult decât orice pe lume, mult mai mult chiar decât pe dumneata însăți.<br />- Bine, să zicem că așa este, admise Nastenka naivă, dar uite la ce m-am gândit acum și nu e vorba anume de el, ci vorbesc așa, în general; toate acestea mă frământă de multă vreme. Spune-mi doar atât: de ce noi, noi toți, nu ne purtăm unii cu alții cum s-ar purta frații între ei? Oare de ce până și omul cel mai bun are parcă întotdeauna ceva de ascuns față de celălalt și tăinuiește ceva, păstrând tăceri? De ce să nu spui dintr-odată deschis, fără ocolișuri, tot ce ai pe suflet, dacă ești sigur că vorbele tale nu sunt aruncate în vânt și nu sunt spuse zadarnic? Dacă privești în jur, poftim! Fiecare pare mai aspru decât îi este adevărata lui fire, ca și când i-ar fi teamă să nu-și jignească sentimentele dacă și le-ar destăinui așa cum sunt ele cu adevărat."<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5476404337?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 29 Apr 2023 00:09:18 -0700]]></pubDate>
    <title>Crimă și pedeapsă</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5476404337?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>28799261</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1454073587l/28799261._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1454073587l/28799261._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1454073587l/28799261._SY160_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1454073587l/28799261._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Publicat pentru prima oară sub formă de foileton în revista <i>Russki Vestnik</i> pe tot parcursul anului 1866, romanul <i>Crimă și pedeapsă</i> este o analiză psihologică a <i>crimei</i> și a implicațiilor sale morale. „O ființă superioară are oare dreptul să săvârșească o crimă dacă aceasta este în folosul întregii umanități?“ – iată întrebarea care îl macină necon­tenit pe Raskolnikov, un fost student idealist, excentric și mizantrop, în ceasurile lungi de meditație din odaia sa strâmtă de la mansardă. Sub presiunea sărăciei cumplite, a însingurării și a sentimentului de zădărnicie a tuturor aspirațiilor sale, această teorie îndrăzneață este pusă peste noapte în aplicare, ducând la un dublu asasinat de o sălbăticie care zguduie întreg orașul Sankt Petersburg. Dostoievski anali­zează cu intuiția unui fin psiholog cauzele crimei, dilemele personajului său, pendulările sale lăuntrice între bine și rău, rațional și irațional, psihologia ucigașului și a anchetatorului, avansând în final posibili­tatea mântuirii prin iubire, umilința și jertfa de sine. Original, fasci­nant și tulburător, romanul <i>Crimă și pedeapsă</i> ilustrează admi­rabil criza socială și spirituală a epocii, având o influență profundă asupra ficțiunii secolului al XX-lea.]]></book_description>
    <book id="28799261">
      <num_pages>632</num_pages>
    </book>
    <author_name>Fyodor Dostoevsky</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sat, 29 Apr 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sat, 29 Apr 2023 00:09:18 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Mon, 10 Apr 2023 10:43:13 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>dostoievski, 2023</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[De ce ucide tânărul rus? Cum se face că ajunge să comită această crimă? Raskolnikov, fost student la facultatea de drept, căci își întrerupse studiile din cauza sărăciei, pune mâna pe un topor și îi crapă capul unei bătrâne…<br /><br />Am citit cu greu cartea asta în liceu. Deși e scrisă cum nu se poate mai bine, nu mi-a plăcut. Ce trebuia să înțeleg eu, tânăr, aproape student, din cartea asta? Că doar nu era să intru în pielea personajului, să rezonez în vreun fel cu tânărul rus. Am recitit acu cartea, după mulți ani, cu gândul la ce se întâmplă în Ucraina. Am citit aproape tot ce a scris Dostoievski (mai am Amintiri din casa morților) cu gândul la ce se întâmplă în Ucraina. Întrebarea pe care mi-o pun e aceeași. De ce ucide tânărul rus?<br /><br />Raskolnikov plănuia să ucidă bătrâna din pagina 1. Crima se petrece în primele 100 de pagini, iar următoarele peste 500 de pagini descriu încâlceala în care se regăsește tânărul rus după ce a comis-o. Ucide cu premeditare bătrâna, cu scopul declarat de a o jefui, dar fiind surprins de sora bătrânei, o ucide și pe aceasta. O crimă cauzează o altă crimă.<br /><br />Încâlceala care urmează, cu toată psihologia prin care ne e prezentată, nu mi-a oferit un răspuns satisfăcător la întrebare. De ce ucide tânărul rus? <br /><br />Teoria lui Raskolnikov, formulată într-un articol ce îi fusese publicat, îl face pentru anchetator suspect de crimă și ne dă și nouă, cititorilor, un indiciu. Prin această teorie - o interpretare grosolană a utilitarismului, crima comisă de anumiți oameni, considerați "neobișnuiți", poate fi justificată (chiar îndreptățită, după o anumită concepție a dreptății pe care Raskolnikov o expune Soniei) dacă produce consecințe benefice pentru ceilalți, pentru omenire. Caracteristica oamenilor "neobișnuiți" este dată de oportunitatea dar și de capacitatea acestora de a comite o astfel de crimă. Oportunități de acest gen se găsesc însă destul de ușor. Aceeași teorie e împărtășită de un alt student perorând în fața unui amic al său:<br /><br />"Pe blestemata aia de bătrână aș omorî-o și aș jefui-o, pot să te asigur, fără nici o mustrare de conștiință, adăugă cu patimă studentul. […] Dacă-mi dai voie, vreau să-ți pun o întrebare serioasă, spuse cu aprindere studentul. Eu am glumit acum, bineînțeles, dar uite: pe de-o parte, ai o băbătie bolnavă, rea, afurisită, proastă, smintită, care nu e de folos nimănui, ba din contră, e o pacoste pentru toți, care nu știe nici ea pentru ce trăiește și care ca mâine o să moară de moarte bună. […] Pe de altă parte, ai forțe tinere, proaspete, care se pierd de pomană, fără nici un fel de sprijin, și sunt cu miile, peste tot. O sută, o mie de fapte și de idei bune se pot înfăptui sau reînnoi pe banii bătrânei, care sunt hărăziți unei mânăstiri! Sute, poate mii de existențe care pot fi puse pe un făgaș; zeci de familii salvate de la mizerie, descompunere, pieire, desfrâu, boli venerice - toate astea sunt posibile cu banii ei. Omoar-o și ia-i banii, ca să te poți dedica apoi cu ei slujirii întregii omeniri și cauzei comune; tu ce crezi, nu este răscumpărată o crimă absolut insignifiantă de mii de fapte bune? Cu prețul unei singure vieți, mii de vieți salvate de la putrefacție și de la descompunere. O singură moarte și o sută de vieți în schimbul ei - asta aritmetică!" (p.77-78)<br /><br />Raskolnikov o ucide pe bătrână și o jefuiește, dar nu folosește banii furați, ci îi ascunde fără măcar să îi numere. Scopul jafului nu se susține. Teoria nu se aplică. Omenirea nu ajunge să beneficieze de pe urma acestei crime. Dimpotrivă, consecințele sunt devastatoare pentru tânărul rus și toți cei care îi erau apropiați. Nu se căiește însă. Încurcătura în care se afundă din cauza crimei, tulburarea sa psihologică, sunt puse pe seama propriei slăbiciuni, constatând că nu este unul dintre acei oameni "neobișnuiți”.<br /><br />Următorul pasaj din romanul Umiliți și obidiți, publicat cu câțiva ani înainte de Crimă și pedeapsă, descrie foarte bine subiectul celui din urmă:<br /><br />"Întâlnești mulți oameni din aceștia printre ruși. Oameni adesea foarte înzestrați, dar nu știu cum se face că toate la ei se încâlcesc, se amestecă într-o harababură nemaipomenită; unde mai pui că, de multe ori, sunt în stare să acționeze în mod deliberat împotriva propriei lor conștiințe dintr-o implacabilă slăbiciune în anumite privințe, și nu numai că merg inevitabil la pieire, dar își dau seama și ei înșiși, dinainte, că se duc la pierzanie."<br /><br />Ce am înțeles acum, la a doua lectură, este că pentru întrebarea pe care mi-am pus-o nu pot accepta niciun răspuns. De ce ucide tânărul rus? Crima a fost făcută cu premeditare. Ce răspuns aș putea accepta? Orice răspuns ar fi o demonstrație a resorturilor care au condus la crimă, ar fi un fel de justificare. Rațiunea nu poate accepta crima cu premeditare. Raskolnikov e poate un Schiller (dupa Svidrigailov), nicidecum un Kant. Pedeapsa trebuie impusă. Numai iubirea îl poate salva pe tânărul rus.]]></user_review>
    <average_rating>4.64</average_rating>
    <book_published>1866</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/28799261-crim-i-pedeaps?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Crimă și pedeapsă" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1454073587l/28799261._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Fyodor Dostoevsky<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.64<br/>
                                      book published: 1866<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2023/04/29<br/>
                                      date added: 2023/04/29<br/>
                                      shelves: dostoievski, 2023<br/>
                                      review: <br/>De ce ucide tânărul rus? Cum se face că ajunge să comită această crimă? Raskolnikov, fost student la facultatea de drept, căci își întrerupse studiile din cauza sărăciei, pune mâna pe un topor și îi crapă capul unei bătrâne…<br /><br />Am citit cu greu cartea asta în liceu. Deși e scrisă cum nu se poate mai bine, nu mi-a plăcut. Ce trebuia să înțeleg eu, tânăr, aproape student, din cartea asta? Că doar nu era să intru în pielea personajului, să rezonez în vreun fel cu tânărul rus. Am recitit acu cartea, după mulți ani, cu gândul la ce se întâmplă în Ucraina. Am citit aproape tot ce a scris Dostoievski (mai am Amintiri din casa morților) cu gândul la ce se întâmplă în Ucraina. Întrebarea pe care mi-o pun e aceeași. De ce ucide tânărul rus?<br /><br />Raskolnikov plănuia să ucidă bătrâna din pagina 1. Crima se petrece în primele 100 de pagini, iar următoarele peste 500 de pagini descriu încâlceala în care se regăsește tânărul rus după ce a comis-o. Ucide cu premeditare bătrâna, cu scopul declarat de a o jefui, dar fiind surprins de sora bătrânei, o ucide și pe aceasta. O crimă cauzează o altă crimă.<br /><br />Încâlceala care urmează, cu toată psihologia prin care ne e prezentată, nu mi-a oferit un răspuns satisfăcător la întrebare. De ce ucide tânărul rus? <br /><br />Teoria lui Raskolnikov, formulată într-un articol ce îi fusese publicat, îl face pentru anchetator suspect de crimă și ne dă și nouă, cititorilor, un indiciu. Prin această teorie - o interpretare grosolană a utilitarismului, crima comisă de anumiți oameni, considerați "neobișnuiți", poate fi justificată (chiar îndreptățită, după o anumită concepție a dreptății pe care Raskolnikov o expune Soniei) dacă produce consecințe benefice pentru ceilalți, pentru omenire. Caracteristica oamenilor "neobișnuiți" este dată de oportunitatea dar și de capacitatea acestora de a comite o astfel de crimă. Oportunități de acest gen se găsesc însă destul de ușor. Aceeași teorie e împărtășită de un alt student perorând în fața unui amic al său:<br /><br />"Pe blestemata aia de bătrână aș omorî-o și aș jefui-o, pot să te asigur, fără nici o mustrare de conștiință, adăugă cu patimă studentul. […] Dacă-mi dai voie, vreau să-ți pun o întrebare serioasă, spuse cu aprindere studentul. Eu am glumit acum, bineînțeles, dar uite: pe de-o parte, ai o băbătie bolnavă, rea, afurisită, proastă, smintită, care nu e de folos nimănui, ba din contră, e o pacoste pentru toți, care nu știe nici ea pentru ce trăiește și care ca mâine o să moară de moarte bună. […] Pe de altă parte, ai forțe tinere, proaspete, care se pierd de pomană, fără nici un fel de sprijin, și sunt cu miile, peste tot. O sută, o mie de fapte și de idei bune se pot înfăptui sau reînnoi pe banii bătrânei, care sunt hărăziți unei mânăstiri! Sute, poate mii de existențe care pot fi puse pe un făgaș; zeci de familii salvate de la mizerie, descompunere, pieire, desfrâu, boli venerice - toate astea sunt posibile cu banii ei. Omoar-o și ia-i banii, ca să te poți dedica apoi cu ei slujirii întregii omeniri și cauzei comune; tu ce crezi, nu este răscumpărată o crimă absolut insignifiantă de mii de fapte bune? Cu prețul unei singure vieți, mii de vieți salvate de la putrefacție și de la descompunere. O singură moarte și o sută de vieți în schimbul ei - asta aritmetică!" (p.77-78)<br /><br />Raskolnikov o ucide pe bătrână și o jefuiește, dar nu folosește banii furați, ci îi ascunde fără măcar să îi numere. Scopul jafului nu se susține. Teoria nu se aplică. Omenirea nu ajunge să beneficieze de pe urma acestei crime. Dimpotrivă, consecințele sunt devastatoare pentru tânărul rus și toți cei care îi erau apropiați. Nu se căiește însă. Încurcătura în care se afundă din cauza crimei, tulburarea sa psihologică, sunt puse pe seama propriei slăbiciuni, constatând că nu este unul dintre acei oameni "neobișnuiți”.<br /><br />Următorul pasaj din romanul Umiliți și obidiți, publicat cu câțiva ani înainte de Crimă și pedeapsă, descrie foarte bine subiectul celui din urmă:<br /><br />"Întâlnești mulți oameni din aceștia printre ruși. Oameni adesea foarte înzestrați, dar nu știu cum se face că toate la ei se încâlcesc, se amestecă într-o harababură nemaipomenită; unde mai pui că, de multe ori, sunt în stare să acționeze în mod deliberat împotriva propriei lor conștiințe dintr-o implacabilă slăbiciune în anumite privințe, și nu numai că merg inevitabil la pieire, dar își dau seama și ei înșiși, dinainte, că se duc la pierzanie."<br /><br />Ce am înțeles acum, la a doua lectură, este că pentru întrebarea pe care mi-am pus-o nu pot accepta niciun răspuns. De ce ucide tânărul rus? Crima a fost făcută cu premeditare. Ce răspuns aș putea accepta? Orice răspuns ar fi o demonstrație a resorturilor care au condus la crimă, ar fi un fel de justificare. Rațiunea nu poate accepta crima cu premeditare. Raskolnikov e poate un Schiller (dupa Svidrigailov), nicidecum un Kant. Pedeapsa trebuie impusă. Numai iubirea îl poate salva pe tânărul rus.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5470850444?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 09 Apr 2023 00:30:44 -0700]]></pubDate>
    <title><![CDATA[Însemnări de iarnă despre impresii de vară]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5470850444?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>59788589</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1639145314l/59788589._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1639145314l/59788589._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1639145314l/59788589._SY160_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1639145314l/59788589._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[În iunie 1862, Dostoievski pleacă din Sankt-Petersburg în prima sa călătorie prin vestul Europei. În următoarele zece săptămâni vizitează mai multe oraşe importante de pe continent, inclusiv Berlin, Wiesbaden, Dresda, Paris, Londra, Geneva, Florenţa şi Viena. Îndemnat de prieteni să-şi consemneze impresiile de călătorie, scrie un eseu în care se amestecă observaţii, evocări, judecăţi de valoare, invective, schiţe şi comentarii. Elaborează o tipologie mai mult închipuită decât reală a Occidentului, din care reiese în principal că, sub frumuseţea şi eleganţa lui, acesta este măcinat de vicii şi sărăcie generalizată. În scenele descrise de Dostoievski – din Paris, din Londra sau dintr-un compartiment de tren – regăsim întreaga vervă feroce a autorului <i>Însemnărilor din subterană.</i>]]></book_description>
    <book id="59788589">
      <num_pages>152</num_pages>
    </book>
    <author_name>Fyodor Dostoevsky</author_name>
    <isbn>9734687905</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>3</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sat, 8 Apr 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sun, 09 Apr 2023 00:30:44 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Fri, 07 Apr 2023 23:55:21 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023, dostoievski</user_shelves>
    <user_review><![CDATA["«Francezul nu are minte și ar fi socotit drept cea mai mare nenorocire pentru el s-o aibă.» Această frază a scris-o, încă în secolul trecut, Fonvizin. Și, Dumnezeule, ce vesel s-a simțit gâdilându-l ceva pe inimă de plăcere atunci când a redactat-o. Și, cine știe, poate că după Fonvizin și noi toți, trei-patru generații la rând, am citit-o nu fără a încerca o oarecare desfătare. Toate frazele asemănătoare care îi încondeiază pe străini, chiar dacă se întâlnesc și acum, cuprind pentru noi, rușii, ceva nemaipomenit de plăcut. Bineînțeles, numai în mare taină, uneori chiar și față de noi înșine. Aici se simte o anumită răzbunare pentru ceva trecut și urât. De bună seamă, e un sentiment urât, dar sunt convins că el există aproape în fiecare dintre noi." (p.15)<br /><br />În 1862, după prima sa ieșire în Europa, la care a visat 40 de ani, Dostoievski nu face decât să perpetueze această frază a lui Fonvizin, cu aceleași sentimente, portretizând francezul — reprezentând europeanul și mai cu seamă burghezul — în câteva tușe grosolane, ca pe un prefăcut, îngâmfat și ahtiat după bani, slugarnic și lipsit de onoare. Însemnările lui Dostoievski exprimă, cu elocvența pe care i-o impută francezului, resentimentul rusesc. Dar primul merit al acestor impresii este sinceritatea.<br /><br />“Și cât de naiv, cât de sincer a spus-o! Pentru sinceritate, se iartă, bineînțeles, totul, chiar și capacitatea pierdută de a înțelege și de a simți adevărata onoare;" (p.103)]]></user_review>
    <average_rating>3.51</average_rating>
    <book_published>1863</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/59788589-nsemn-ri-de-iarn-despre-impresii-de-var?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Însemnări de iarnă despre impresii de vară" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1639145314l/59788589._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Fyodor Dostoevsky<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 3.51<br/>
                                      book published: 1863<br/>
                                      rating: 3<br/>
                                      read at: 2023/04/08<br/>
                                      date added: 2023/04/09<br/>
                                      shelves: 2023, dostoievski<br/>
                                      review: <br/>"«Francezul nu are minte și ar fi socotit drept cea mai mare nenorocire pentru el s-o aibă.» Această frază a scris-o, încă în secolul trecut, Fonvizin. Și, Dumnezeule, ce vesel s-a simțit gâdilându-l ceva pe inimă de plăcere atunci când a redactat-o. Și, cine știe, poate că după Fonvizin și noi toți, trei-patru generații la rând, am citit-o nu fără a încerca o oarecare desfătare. Toate frazele asemănătoare care îi încondeiază pe străini, chiar dacă se întâlnesc și acum, cuprind pentru noi, rușii, ceva nemaipomenit de plăcut. Bineînțeles, numai în mare taină, uneori chiar și față de noi înșine. Aici se simte o anumită răzbunare pentru ceva trecut și urât. De bună seamă, e un sentiment urât, dar sunt convins că el există aproape în fiecare dintre noi." (p.15)<br /><br />În 1862, după prima sa ieșire în Europa, la care a visat 40 de ani, Dostoievski nu face decât să perpetueze această frază a lui Fonvizin, cu aceleași sentimente, portretizând francezul — reprezentând europeanul și mai cu seamă burghezul — în câteva tușe grosolane, ca pe un prefăcut, îngâmfat și ahtiat după bani, slugarnic și lipsit de onoare. Însemnările lui Dostoievski exprimă, cu elocvența pe care i-o impută francezului, resentimentul rusesc. Dar primul merit al acestor impresii este sinceritatea.<br /><br />“Și cât de naiv, cât de sincer a spus-o! Pentru sinceritate, se iartă, bineînțeles, totul, chiar și capacitatea pierdută de a înțelege și de a simți adevărata onoare;" (p.103)<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5450513765?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 06 Apr 2023 13:05:36 -0700]]></pubDate>
    <title>Jucătorul</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5450513765?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>12796938</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1317766486l/12796938._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1317766486l/12796938._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1317766486l/12796938._SY160_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1317766486l/12796938.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Lupta cu pasiunea jocului de noroc, nevoia de neoprit de a paria, chiar cu preţul fericirii celorlalţi, aşteptarea încordată a marii lovituri la ruletă, toate acestea alcătuiesc subiectul cărţii lui Dostoievski. Jucătorul este şi un pariu în sine, căci marele scriitor nu a avut decît patru săptămîni pentru a o scrie şi pentru a-şi achita datoriile cu banii cîştigati de pe urma ei.]]></book_description>
    <book id="12796938">
      <num_pages>204</num_pages>
    </book>
    <author_name>Fyodor Dostoevsky</author_name>
    <isbn>973461939X</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Thu, 6 Apr 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Thu, 06 Apr 2023 13:05:36 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Thu, 30 Mar 2023 04:34:34 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023, dostoievski</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[“După ce a aflat cum am pierdut, francezul mi-a făcut observația caustică și chiar răutăcioasă că s-ar fi cuvenit să fiu mai prudent. Nu știu de ce, a adăugat că, deși sunt mulți ruși care joacă, după părerea lui rușii nici nu-s capabili să joace.<br />- Însă după părerea mea ruleta este creată numai pentru ruși, l-am contrazis eu, și când, la replica mea, francezul a zâmbit, i-am spus că, desigur, adevărul e de partea mea, fiindcă, vorbind de ruși ca jucători, îi ocărăsc mai degrabă decât îi laud și că, prin urmare, poate crede ce-i spun.<br />- Cum îți argumentezi părerea? mă întrebă francezul.<br />- Cu faptul că în catehismul virtuților și însușirilor unui occidental civilizat a pătruns, istoricește și aproape sub forma punctului principal, capacitatea de a obține un capital. Însă rusul nu numai că nu e capabil să obțină capitaluri, dar chiar le și risipește, și o face cumva aiurea și urât. Totuși, și noi, rușii, avem nevoie de bani, adăugai eu, și prin urmare ne bucurăm foarte mult și suntem foarte ahtiați după asemenea mijloace, cum ar fi ruletele, unde te poți îmbogăți deodată, în două ore, fără să muncești. Asta ne ispitește foarte mult; și întrucât jucăm aiurea, fără muncă, pierdem!”]]></user_review>
    <average_rating>3.98</average_rating>
    <book_published>1866</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/12796938-juc-torul?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Jucătorul" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1317766486l/12796938._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Fyodor Dostoevsky<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 3.98<br/>
                                      book published: 1866<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2023/04/06<br/>
                                      date added: 2023/04/06<br/>
                                      shelves: 2023, dostoievski<br/>
                                      review: <br/>“După ce a aflat cum am pierdut, francezul mi-a făcut observația caustică și chiar răutăcioasă că s-ar fi cuvenit să fiu mai prudent. Nu știu de ce, a adăugat că, deși sunt mulți ruși care joacă, după părerea lui rușii nici nu-s capabili să joace.<br />- Însă după părerea mea ruleta este creată numai pentru ruși, l-am contrazis eu, și când, la replica mea, francezul a zâmbit, i-am spus că, desigur, adevărul e de partea mea, fiindcă, vorbind de ruși ca jucători, îi ocărăsc mai degrabă decât îi laud și că, prin urmare, poate crede ce-i spun.<br />- Cum îți argumentezi părerea? mă întrebă francezul.<br />- Cu faptul că în catehismul virtuților și însușirilor unui occidental civilizat a pătruns, istoricește și aproape sub forma punctului principal, capacitatea de a obține un capital. Însă rusul nu numai că nu e capabil să obțină capitaluri, dar chiar le și risipește, și o face cumva aiurea și urât. Totuși, și noi, rușii, avem nevoie de bani, adăugai eu, și prin urmare ne bucurăm foarte mult și suntem foarte ahtiați după asemenea mijloace, cum ar fi ruletele, unde te poți îmbogăți deodată, în două ore, fără să muncești. Asta ne ispitește foarte mult; și întrucât jucăm aiurea, fără muncă, pierdem!”<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5345997847?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 30 Mar 2023 03:54:38 -0700]]></pubDate>
    <title>Soțul etern</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5345997847?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>59745841</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1638519790l/59745841._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1638519790l/59745841._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1638519790l/59745841._SY160_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1638519790l/59745841._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[<i>Soţul etern </i>descrie întâlnirea aproape suprarealistă între un văduv încornorat şi amantul soţiei sale moarte. Într-o vară înăbuşitoare petrecută la Sankt-Petersburg, bogatul moşier Velceaninov este bântuit de chipul unui bărbat pe care îl tot întâlneşte pe stradă. Când acesta îi face o vizită-surpriză, îşi dă seama că este un vechi prieten, Trusoţki, a cărui răposată soţie, Natalia Vasilievna, îi fusese amantă. În momentul în care cei doi bărbaţi reînnoadă prietenia, Velceaninov are revelaţia că fiica lui Trusoţki este, de fapt, propria lui fiică. De atunci înainte, destinele celor doi vechi prieteni se împletesc pe măsură ce aceştia se avântă – scârbiţi şi atraşi pe rând unul de celălalt – într-un joc de-a şoarecele şi pisica extrem de periculos, care îi va conduce în final spre o înfruntare dramatică. Extraordinar de captivant şi încărcat de un umor negru irezistibil, <i>Soţul etern </i>dezvăluie cititorilor un Dostoievski la apogeul creaţiei sale.]]></book_description>
    <book id="59745841">
      <num_pages>192</num_pages>
    </book>
    <author_name>Fyodor Dostoevsky</author_name>
    <isbn>9734687859</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Thu, 30 Mar 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Thu, 30 Mar 2023 03:54:38 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Tue, 14 Feb 2023 07:59:06 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>dostoievski, 2023</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[“Vreau să spun că în secolul nostru nu mai știi pe cine să respecți în Rusia. Fiți de acord că asta-i o boală gravă a secolului, atunci când nu mai știi pe cine să respecți. Nu-i așa? <br />[…]<br />Și, știți dumneavoastră, mai înainte am fost slavofil pur prin convingeri, însă acum așteptăm lumina dinspre apus…”]]></user_review>
    <average_rating>3.89</average_rating>
    <book_published>1870</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/59745841-so-ul-etern?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Soțul etern" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1638519790l/59745841._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Fyodor Dostoevsky<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 3.89<br/>
                                      book published: 1870<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2023/03/30<br/>
                                      date added: 2023/03/30<br/>
                                      shelves: dostoievski, 2023<br/>
                                      review: <br/>“Vreau să spun că în secolul nostru nu mai știi pe cine să respecți în Rusia. Fiți de acord că asta-i o boală gravă a secolului, atunci când nu mai știi pe cine să respecți. Nu-i așa? <br />[…]<br />Și, știți dumneavoastră, mai înainte am fost slavofil pur prin convingeri, însă acum așteptăm lumina dinspre apus…”<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5412673471?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 24 Mar 2023 04:59:39 -0700]]></pubDate>
    <title>Oameni sărmani</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5412673471?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>29587237</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1458635144l/29587237._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1458635144l/29587237._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1458635144l/29587237._SY160_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1458635144l/29587237._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Cunoscut si ca „primul roman social” din literatura rusa, <i>Oameni sarmani </i>este o satira a epocii, moravurilor si chiar a literaturii timpului in care a fost creat. In centrul povestii se afla inocentul si tristul sentiment de afectiune dintre un functionar de rangul cel mai umil, Makar Devuskin, si verisoara sa indepartata, tinara orfana Varvara Dobroselova. Cei doi traiesc in saracie lucie si se lupta sa supravietuiasca de la o zi la alta, cu speranta unei minuni improbabile. Schimbul lor de scrisori dezvaluie, pas cu pas, o intreaga lume, cu framintarile ei, prinsa in lupta pentru supravietuire. Tema gogoliana a omului marunt, a slujbasului umil, e revalorizata constient de Dostoievski, facind din Makar Devuskin unul dintre personajele memorabile ale literaturii universale.]]></book_description>
    <book id="29587237">
      <num_pages>208</num_pages>
    </book>
    <author_name>Fyodor Dostoevsky</author_name>
    <isbn>9734619071</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Fri, 24 Mar 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Fri, 24 Mar 2023 04:59:39 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Tue, 14 Mar 2023 00:52:17 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023, dostoievski</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[“Știu și singur că nu fac mare lucru cu copiatul meu, totuși mă mândresc cu asta: muncesc, muncesc în sudoarea frunții. Și ce-i cu asta că sunt un copist? Ce, e un păcat să copiezi? “Vezi, nu e decât un copist!” “E un șoarece de conțopist care stă și copiază!” Și ce-i necinstit în asta? Scrisul e clar, frumos, ți-e drag să-l privești, iar Excelența Sa e mulțumit, copiez pentru el cele mai importante hârtii. E drept, n-am stil, știu singur că nu am blestematul ăsta de stil; de aceea nici n-am înaintat în slujbă și tot de aceea, draga mea, îți scriu simplu, fără pretenții, așa cum îmi dictează inima… Știu și eu bine asta; dar, dacă toți s-ar apuca să scrie, atunci cine ar mai copia? Asta-i întrebarea pe care-o pun și te rog să răspunzi la ea, măicuță. Acum știu bine că sunt necesar, că e nevoie de mine și că nu sunt motive să fiu tulburat de asemenea prostii.”]]></user_review>
    <average_rating>3.83</average_rating>
    <book_published>1846</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/29587237-oameni-s-rmani?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Oameni sărmani" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1458635144l/29587237._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Fyodor Dostoevsky<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 3.83<br/>
                                      book published: 1846<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2023/03/24<br/>
                                      date added: 2023/03/24<br/>
                                      shelves: 2023, dostoievski<br/>
                                      review: <br/>“Știu și singur că nu fac mare lucru cu copiatul meu, totuși mă mândresc cu asta: muncesc, muncesc în sudoarea frunții. Și ce-i cu asta că sunt un copist? Ce, e un păcat să copiezi? “Vezi, nu e decât un copist!” “E un șoarece de conțopist care stă și copiază!” Și ce-i necinstit în asta? Scrisul e clar, frumos, ți-e drag să-l privești, iar Excelența Sa e mulțumit, copiez pentru el cele mai importante hârtii. E drept, n-am stil, știu singur că nu am blestematul ăsta de stil; de aceea nici n-am înaintat în slujbă și tot de aceea, draga mea, îți scriu simplu, fără pretenții, așa cum îmi dictează inima… Știu și eu bine asta; dar, dacă toți s-ar apuca să scrie, atunci cine ar mai copia? Asta-i întrebarea pe care-o pun și te rog să răspunzi la ea, măicuță. Acum știu bine că sunt necesar, că e nevoie de mine și că nu sunt motive să fiu tulburat de asemenea prostii.”<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5374268933?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 05 Mar 2023 22:58:34 -0800]]></pubDate>
    <title>Însemnări din subterană</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5374268933?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>18623433</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1380802405l/18623433._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1380802405l/18623433._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1380802405l/18623433._SY160_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1380802405l/18623433.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Condus de credința că „omului îi place să-și cîntărească numai amărăciunea, iar fericirea nu și-o cîntărește”, povestitorul fără nume al Însemnărilor din subterană este un mizantrop care trăiește singur în Sankt-Petersburg, în a doua jumătate a secolului al XIX-lea. Viața lui este o luptă fără sfîrșit cu sentimentul tot mai acut de înstrăinare față de semeni. În însemnările sale, el se revoltă împotriva tuturor concepțiilor și valorilor societății, opunîndu-se științei și raționalismului absolut adoptate de contemporani. Însă atunci cînd încearcă să-și pună în aplicare principiile și să-și exercite libertatea absolută de conștiință în care crede în viața de zi cu zi, rezultatele sînt dureroase, ceea ce îi sporește alienarea și disprețul de sine.]]></book_description>
    <book id="18623433">
      <num_pages>174</num_pages>
    </book>
    <author_name>Fyodor Dostoevsky</author_name>
    <isbn>9734626337</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sun, 5 Mar 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sun, 05 Mar 2023 22:58:34 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Sun, 26 Feb 2023 03:19:43 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>dostoievski, 2023</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[“În orice caz, dacă de pe urma civilizației omul nu a ajuns mai setos de sânge, cu siguranță a devenit feroce într-un fel mai rău, mai scârbos decât altădată. În vărsarea de sânge, el vedea mai înainte dreptatea și, cu conștiința împăcată, îl extermina pe cel care trebuia stârpit; însă acum, deși considerăm că vărsarea de sânge e o mârșăvie, săvârșim această mârșăvie mai cu sârg decât altădată.”]]></user_review>
    <average_rating>4.26</average_rating>
    <book_published>1864</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/18623433-nsemn-ri-din-subteran?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Însemnări din subterană" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1380802405l/18623433._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Fyodor Dostoevsky<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.26<br/>
                                      book published: 1864<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2023/03/05<br/>
                                      date added: 2023/03/05<br/>
                                      shelves: dostoievski, 2023<br/>
                                      review: <br/>“În orice caz, dacă de pe urma civilizației omul nu a ajuns mai setos de sânge, cu siguranță a devenit feroce într-un fel mai rău, mai scârbos decât altădată. În vărsarea de sânge, el vedea mai înainte dreptatea și, cu conștiința împăcată, îl extermina pe cel care trebuia stârpit; însă acum, deși considerăm că vărsarea de sânge e o mârșăvie, săvârșim această mârșăvie mai cu sârg decât altădată.”<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5243784636?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 25 Feb 2023 12:08:57 -0800]]></pubDate>
    <title><![CDATA[Intoarcerea leviatanului rus. Cultura violentei si obsesia imperialismului]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5243784636?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>65880830</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1670864314l/65880830._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1670864314l/65880830._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1670864314l/65880830._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1670864314l/65880830._SX318_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Radiografia societatii si a vietii din Rusia, precum si a modului in care tara devine o autocratie.<br /><br />Vladimir Putin si Federatia Rusa au starnit ingrijorarea tuturor in ultimii ani prin actiunile intreprinse, atat in Europa, cat si dincolo de Batranul Continent. Implicarea in alegerile prezidentiale americane, conflictul cu Ucraina, arestarea principalilor opozanti ai presedintelui Putin reprezinta doar cateva dintre evenimentele ce au avut in prim-plan Rusia.<br /><br />Dar de unde vine aceasta ambitie a intinsei federatii si a liderului ei autocrat? Profesorul Serghei Medvedev incearca sa contureze tabloul societatii si al vietii din Rusia, inclusiv prin exemple personale, pentru a ne ajuta sa intelegem mai bine sursa acestui nationalism tot mai exacerbat, precum si a tendintelor imperialiste, care-si au originile in vechea traditie tarista.<br /><br />Distinsa cu prestigiosul Premiu Puskin in 2020, Intoarcerea Leviatanului rus nu este doar o carte despre regimul Putin, este, mai ales, fresca Rusiei din prezent, fara cosmetizari, cu o redare realista si coerenta. Infrastructura, mentalitatea, atitudinea fata de anumite subiecte tabu sunt doar cateva dintre temele discutate in aceste pagini, constituind o lectura de neratat.<br /><br />"Este regimul Putin o anomalie sau este, pur si simplu, versiunea ruseasca a unei tendinte mondiale? A fost inevitabil sau a fost un accident? Daca sunteti preocupati de aceste intrebari, cititi aceasta carte palpitanta si analitica . IVAN KRASTEV, directorul Centrului pentru Strategii Liberale din Sofia<br /><br />"Rusii s-au bucurat, o vreme, de disparitia totalitarismului, dar au regretat tot timpul pierderea imperiului . COSMIN POPA, istoric, cercetator stiintific la Institutul de Istorie "Nicolae Iorga<br /><br />"De la regiunea amenintata a Arcticii pana la ocuparea Crimeii si de la politicile corpului pana la razboaiele memoriei, Medvedev dezvaluie o masinarie politica bazata pe vanitate, manipulare si terorizarea propriului popor. […] Aceasta carte este obligatorie pentru cei care sunt interesati de prezentul si viitorul Rusiei. ALEXANDER ETKIND, autorul cartii Internal Colonization: Russias Imperial Experience<br /><br />"In vreme ce multe carti au ca subiect Rusia presedintelui Vladimir Putin, putine sunt acelea care surprind exact realitatile cu acelasi amestec de precizie academica, intelepciune apriga si manie precum cartea de fata . The Financial Times<br /><br />" Ca ilustrare a momentului cultural si dezvaluind subiectele de discutie actuale, cartea este exceptionala . Los Angeles Review of Books<br /><br />"Aceasta carte ofera o imagine explicita si eterogena a unei societati, felul de a gandi al liderilor si o sugestie de viitor pentru natiune, in cazul continuarii traiectoriei actuale de catre conducere. The Naval Review<br /><br />]]></book_description>
    <book id="65880830">
      <num_pages>400</num_pages>
    </book>
    <author_name>Sergei Medvedev</author_name>
    <isbn>6067939975</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sat, 25 Feb 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sat, 25 Feb 2023 12:08:57 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Sun, 08 Jan 2023 06:46:50 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Întrerup lectura lui Dostoievski cu această carte, la un an după invazia Rusiei în Ucraina, o colecție de eseuri semnate de <a href="https://www.facebook.com/sergei.medvedev3" rel="nofollow noopener">Sergei Medvedev</a>, scriitor rus, specializat în istoria Rusiei, un om care știe despre ce scrie.<br /><br />Acu un an, la începutul invaziei, mă contraziceam cu un prieten respingând ideea că sursa acestei agresiuni este de natură culturală. Nu consideram rușii ca fiind fundamental diferiți de europeni, ci doar victime ale unei mișcări politice agresive, asemenea celei care a dat naștere nazismului în Europa secolului trecut. Cartea asta, publicată în 2018, înainte de începerea invaziei, vine să mă contrazică și o face foarte bine.<br /><br />“În Rusia, violența constituie norma recunoscută social, modalitatea de rezolvare a problemelor și definire a relațiilor, modul în care se comportă autoritățile cu oamenii, bărbații cu femeile, părinții cu copiii, profesorii cu elevii. […] Cultura rusă a violenței se întemeiază pe doi stâlpi: dreptul celor puternici și tăcerea celor slabi, al doilea nefiind mai puțin important decât primul.” (p.368)<br /><br />Cartea aduce mărturii de netăgăduit în afirmarea acestei idei, a culturii ruse a violenței, însă nu se oprește la acest nivel. Autorul se dovedește a fi un bun psiholog, asemenea lui Dostoievski, căutând resorturile violenței. Capitolul “Resentimentul rusesc” (p.335-350) - cu secțiunile “Ucrainomania”, “Revolta sclavilor”, “Resentimentul lui Putin”, “Ofensații și insultații” și “Marșul perdanților” - arată care este cel mai important resort. Părerea mea este că nu violența, ci acest resentiment rusesc (ce duce eventual la violență), poate fi văzut ca o trăsătură culturală a rușilor. Resentimentul apare ca resort și în opera lui Dostoievski (Smerdiakov), cu mult înaintea bolșevismului sau stalinismului - suspecții obișnuiți în căutarea surselor agresiunii rusești. Acest resentiment se manifestă astăzi în mod violent.<br /><br />Pentru ruși, istoria este o competiție pe care au pierdut-o, dar de care țin cu toți dinții pe care îi mai au. O societate abrutizată, victimă a propriei agresiuni, profund traumatizată, care nu vorbește însă despre traume. Cei care au făcut-o au fost renegați. “Din cei cinci laureați de limbă rusă ai secolului trecut - Ivan Bunin (1933), Boris Pasternak (1958), Mihail Șolohov (1965), Alexandr Soljenițîn (1970) și Iosif Brodski (1987) -, patru au fost persecutați de Patria-Mamă: Bunin, cel din «Garda Albă», «antisovieticul» Pasternak, «trădătorul» Soljenițîn și «parazitul» Brodski.” (p.357)<br /><br />Bineînțeles că aceste traume apar în contextul lipsei unor libertăți în societatea rusă. <a href="https://www.facebook.com/cosmin.popa.5836" rel="nofollow noopener">Cosmin Popa</a>, în prefața acestei cărți, îi reproșează autorului că nu abordează problema relației rușilor cu libertatea. Dar asta se vede limpede de un an încoace: libertatea unora stârnește până la violență resentimentul celorlalți.]]></user_review>
    <average_rating>4.29</average_rating>
    <book_published>2017</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/65880830-intoarcerea-leviatanului-rus-cultura-violentei-si-obsesia-imperialismul?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Intoarcerea leviatanului rus. Cultura violentei si obsesia imperialismului" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1670864314l/65880830._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Sergei Medvedev<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.29<br/>
                                      book published: 2017<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2023/02/25<br/>
                                      date added: 2023/02/25<br/>
                                      shelves: 2023<br/>
                                      review: <br/>Întrerup lectura lui Dostoievski cu această carte, la un an după invazia Rusiei în Ucraina, o colecție de eseuri semnate de <a href="https://www.facebook.com/sergei.medvedev3" rel="nofollow noopener">Sergei Medvedev</a>, scriitor rus, specializat în istoria Rusiei, un om care știe despre ce scrie.<br /><br />Acu un an, la începutul invaziei, mă contraziceam cu un prieten respingând ideea că sursa acestei agresiuni este de natură culturală. Nu consideram rușii ca fiind fundamental diferiți de europeni, ci doar victime ale unei mișcări politice agresive, asemenea celei care a dat naștere nazismului în Europa secolului trecut. Cartea asta, publicată în 2018, înainte de începerea invaziei, vine să mă contrazică și o face foarte bine.<br /><br />“În Rusia, violența constituie norma recunoscută social, modalitatea de rezolvare a problemelor și definire a relațiilor, modul în care se comportă autoritățile cu oamenii, bărbații cu femeile, părinții cu copiii, profesorii cu elevii. […] Cultura rusă a violenței se întemeiază pe doi stâlpi: dreptul celor puternici și tăcerea celor slabi, al doilea nefiind mai puțin important decât primul.” (p.368)<br /><br />Cartea aduce mărturii de netăgăduit în afirmarea acestei idei, a culturii ruse a violenței, însă nu se oprește la acest nivel. Autorul se dovedește a fi un bun psiholog, asemenea lui Dostoievski, căutând resorturile violenței. Capitolul “Resentimentul rusesc” (p.335-350) - cu secțiunile “Ucrainomania”, “Revolta sclavilor”, “Resentimentul lui Putin”, “Ofensații și insultații” și “Marșul perdanților” - arată care este cel mai important resort. Părerea mea este că nu violența, ci acest resentiment rusesc (ce duce eventual la violență), poate fi văzut ca o trăsătură culturală a rușilor. Resentimentul apare ca resort și în opera lui Dostoievski (Smerdiakov), cu mult înaintea bolșevismului sau stalinismului - suspecții obișnuiți în căutarea surselor agresiunii rusești. Acest resentiment se manifestă astăzi în mod violent.<br /><br />Pentru ruși, istoria este o competiție pe care au pierdut-o, dar de care țin cu toți dinții pe care îi mai au. O societate abrutizată, victimă a propriei agresiuni, profund traumatizată, care nu vorbește însă despre traume. Cei care au făcut-o au fost renegați. “Din cei cinci laureați de limbă rusă ai secolului trecut - Ivan Bunin (1933), Boris Pasternak (1958), Mihail Șolohov (1965), Alexandr Soljenițîn (1970) și Iosif Brodski (1987) -, patru au fost persecutați de Patria-Mamă: Bunin, cel din «Garda Albă», «antisovieticul» Pasternak, «trădătorul» Soljenițîn și «parazitul» Brodski.” (p.357)<br /><br />Bineînțeles că aceste traume apar în contextul lipsei unor libertăți în societatea rusă. <a href="https://www.facebook.com/cosmin.popa.5836" rel="nofollow noopener">Cosmin Popa</a>, în prefața acestei cărți, îi reproșează autorului că nu abordează problema relației rușilor cu libertatea. Dar asta se vede limpede de un an încoace: libertatea unora stârnește până la violență resentimentul celorlalți.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5322234206?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 13 Feb 2023 23:32:06 -0800]]></pubDate>
    <title>Crocodilul</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5322234206?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>41461549</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1535269630l/41461549._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1535269630l/41461549._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1535269630l/41461549._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1535269630l/41461549._SX318_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Înainte de a pleca într-o călătorie prin Europa, funcționarul rus Ivan Matveici și soția lui Elena Ivanovna merg să vadă crocodilul expus în menajeria unui neamț. Nu se știe cum, Matveici este înghițit de animal, dar, spre surprinderea tuturor, începe să-i placă acolo. Susținând că „abia aici, în burta crocodilului, vezi parcă mai limpede totul“, el începe să debiteze planuri pentru a crea un „paradis pentru întreaga omenire“.]]></book_description>
    <book id="41461549">
      <num_pages>126</num_pages>
    </book>
    <author_name>Fyodor Dostoevsky</author_name>
    <isbn>6067105411</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sat, 4 Feb 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Mon, 13 Feb 2023 23:32:06 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Sat, 04 Feb 2023 10:38:57 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023, dostoievski</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[“- Prietene drag, dar libertatea? îl iscodii în dorința de a-i afla părerea și în această chestiune. Căci tu stai acolo, cum s-ar spune, ca la pușcărie, pe când omul ar trebui de fapt să se bucure de libertate. <br />- Ești un nătărău, răspunse Ivan Matveici. Numai oamenii primitivi țin la independență, celor înțelepți le place ordinea, iar dacă nu-i ordine..”]]></user_review>
    <average_rating>3.62</average_rating>
    <book_published>1865</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/41461549-crocodilul?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Crocodilul" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1535269630l/41461549._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Fyodor Dostoevsky<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 3.62<br/>
                                      book published: 1865<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2023/02/04<br/>
                                      date added: 2023/02/13<br/>
                                      shelves: 2023, dostoievski<br/>
                                      review: <br/>“- Prietene drag, dar libertatea? îl iscodii în dorința de a-i afla părerea și în această chestiune. Căci tu stai acolo, cum s-ar spune, ca la pușcărie, pe când omul ar trebui de fapt să se bucure de libertate. <br />- Ești un nătărău, răspunse Ivan Matveici. Numai oamenii primitivi țin la independență, celor înțelepți le place ordinea, iar dacă nu-i ordine..”<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5105242008?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 13 Feb 2023 23:31:59 -0800]]></pubDate>
    <title>Dublul (Romanian Edition)</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5105242008?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>43312120</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1689085781l/43312120._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1689085781l/43312120._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1689085781l/43312120._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1689085781l/43312120._SX318_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Desi reputatia literara a lui Dostoievski s-a construit in jurul celebrelor sale romane, proza lui de dimensiuni mai restranse e la fel de valoroasa ca Fratii Karamazov, Crima si pedeapsa sau Idiotul. Povestire, nuvela sau chiar microroman, Dublul (1846) spune povestea lui Goliadkin, un functionar singuratic tulburat de surprinzatoarea aparitie a sosiei sale, sosie care incearca sa-i distruga reputatia si sa-i uzurpe locul in cadrul birocratiei rusesti. Aceasta poveste halucinanta anticipeaza o serie de teme care-l vor preocupa mai tarziu pe scriitor si este cea mai gogoliana opera a lui . Dublul mi se pare cea mai buna scriere a sa. Este o poveste foarte minutios elaborata, cu detalii de tip joycean si scrisa intr-un stil extrem de expresiv. O opera de arta perfecta. - Vladimir Nabokov]]></book_description>
    <book id="43312120">
      <num_pages>200</num_pages>
    </book>
    <author_name>Fyodor Dostoevsky</author_name>
    <isbn>6067105233</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>3</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Mon, 13 Feb 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Mon, 13 Feb 2023 23:31:59 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Tue, 15 Nov 2022 00:47:01 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023, dostoievski</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[“- Aveți în fața voastră un Faublas rus, domnilor; îngăduiți-mi să vi-l recomand pe tânărul Faublas! strigă pițigăiat domnul Goliadkin-junior, cu obrăznicia-i caracteristică, trepădând și învârtindu-se printre funcționari și arătând cu degetul spre domnul Goliadkin-senior, rămas complet nemișcat, înmărmurit, dar și înfuriat la culme, totodată. Hai să ne pupăm, bombonelule! continuă nerușinatul cu o familiaritate revoltătoare, apropiindu-se de omul pe care-l jignise cu atâta perfidie.”<br /><br />Un mic roman scris de Dostoievski-junior, pe care vă recomand să-l citiți după cele mari scrise de Dostoievski-senior.]]></user_review>
    <average_rating>3.83</average_rating>
    <book_published>1846</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/43312120-dublul?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Dublul (Romanian Edition)" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1689085781l/43312120._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Fyodor Dostoevsky<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 3.83<br/>
                                      book published: 1846<br/>
                                      rating: 3<br/>
                                      read at: 2023/02/13<br/>
                                      date added: 2023/02/13<br/>
                                      shelves: 2023, dostoievski<br/>
                                      review: <br/>“- Aveți în fața voastră un Faublas rus, domnilor; îngăduiți-mi să vi-l recomand pe tânărul Faublas! strigă pițigăiat domnul Goliadkin-junior, cu obrăznicia-i caracteristică, trepădând și învârtindu-se printre funcționari și arătând cu degetul spre domnul Goliadkin-senior, rămas complet nemișcat, înmărmurit, dar și înfuriat la culme, totodată. Hai să ne pupăm, bombonelule! continuă nerușinatul cu o familiaritate revoltătoare, apropiindu-se de omul pe care-l jignise cu atâta perfidie.”<br /><br />Un mic roman scris de Dostoievski-junior, pe care vă recomand să-l citiți după cele mari scrise de Dostoievski-senior.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5105241241?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 13 Feb 2023 23:31:55 -0800]]></pubDate>
    <title>Adolescentul</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5105241241?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>33403521</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1481977720l/33403521._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1481977720l/33403521._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1481977720l/33403521._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1481977720l/33403521._SX318_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[„<i>Adolescentul</i> ilustrează perfect o erupţie originală de imagini, avântul vizionar dostoievskian. Este o viziune care depăşeşte cadrul vieţii ruseşti, ţintind spre universalitate." <b>Jacques Catteau </b><br /><br />„Spre deosebire de alţi romancieri, Dostoievski nu este interesat de o «unică viziune», ci prezintă situaţia sub forma unei suite de unghiuri foarte diferite. Din acest motiv romanele sale sunt extrem de dramatice, sunt romane de idei, în care punctele de vedere conflictuale şi personajele se dezvoltă adesea într-un crescendo insuportabil." <b>Mihail Bahtin</b>]]></book_description>
    <book id="33403521">
      <num_pages>568</num_pages>
    </book>
    <author_name>Fyodor Dostoevsky</author_name>
    <isbn>6067104008</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Thu, 26 Jan 2023 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Mon, 13 Feb 2023 23:31:55 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Tue, 15 Nov 2022 00:46:03 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2023, dostoievski</user_shelves>
    <user_review><![CDATA["- […] să vezi, cred că ai auzit de domnul Kraft, pe care noi îl cunoaștem ca pe un om de caracter, cu convingeri neclintite. Pornind de la un fapt foarte obișnuit, el a tras o concluzie cu totul neașteptată, care ne-a uimit pe toți. El susține că poporul rus este un popor de mâna a doua…<br />- Ba chiar de mâna a treia, strigă cineva. <br />- … de mâna a doua, menit să slujească drept materie primă altui neam mai nobil și nu să joace un rol independent în evoluția omenirii. Pornind de la această idee, îndreptățită poate, domnul Kraft trage concluzia că ea va paraliza desigur orice activitate ulterioară a fiecărui rus, cu alte cuvinte noi toți trebuie să stăm inactivi.<br />- […] Eu cred că afirmațiile lui Kraft cu privire la Rusia sunt îndreptățite, mai mult, aș spune că mă și bucură; dacă această idee ar fi însușită de toată lumea, ea ne-ar descătușa, eliberând pe mulți dintre noi de prejudecățile patriotice…<br />- Eu nu vorbesc așa din patriotism, spuse Kraft cu oarecare sforțare. Se părea că toată discuția îi era neplăcută.<br />- Dacă vorbești din patriotism sau nu, asta nu are nici o importanță, interveni Vasin, care până atunci tăcuse. <br />- Aș vrea să știu întrucât concluzia lui Kraft poate slăbi năzuința spre cauza întregii umanități! strigă învățătorul (de altfel, singurul care striga, toți ceilalți vorbeau încet). Să admitem că Rusia e menită să joace un rol secundar; bine, dar putem concepe și o activitate care să nu se reducă numai la Rusia. Și apoi, cum mai poate fi Kraft patriot, de vreme ce a mai încetat să creadă în Rusia?<br />- Pe deasupra mai e și neamț, exclamă altcineva. <br />- Sunt rus, preciză Kraft. <br />- Asta nu are nici o legătură cu problema noastră, îl mustră Dergaciov pe cel care întrerupsese.<br />- Nu priviți problema atât de îngust, continuă Tihomirov, fără să țină seama de întrerupere. Dacă Rusia e destinată să servească drept material pentru alte neamuri mai nobile, de ce nu s-ar mulțumi cu acest rol, la urma urmei destul de onorabil? De ce n-am porni de la această idee, pentru a ne amplifica misiunea? Omenirea se află în pragul unei renașteri care a și început. Numai orbii refuză să vadă sarcinile care ni se impun. Dacă v-ați pierdut încrederea în destinul Rusiei, căutați să vedeți mai departe și munciți pentru viitorul unui popor încă necunoscut, alcătuit din întreaga omenire, fără deosebire de ginți. Rusia în orice caz va dispărea odată și odată; popoarele, chiar și cele mai înzestrate, nu trăiesc decât o mie cinci sute, cel mult două mii de ani; atunci nu-i totuna dacă o țară dăinuiește două sute sau două mii de ani? Romanii, ca atare, n-au trăit nici o mie cinci sute de ani și, apoi, s-au transformat și ei în material pentru alte popoare. Ei au dispărut de mult, dar au lăsat moștenire o idee, care s-a integrat ca element component în dezvoltarea ulterioară a omenirii. Cum îi poți spune omului că n-are nimic de făcut pe lume? Nu-mi pot închipui situație în care să nu mai fie nimic de făcut! Munciți pentru omenire și nu vă mai îngrijiți de rest. Dacă te uiți mai atent în jurul tău, sunt atâtea de făcut că nu-ți ajunge viața întreagă."]]></user_review>
    <average_rating>3.94</average_rating>
    <book_published>1875</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/33403521-adolescentul?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Adolescentul" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1481977720l/33403521._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Fyodor Dostoevsky<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 3.94<br/>
                                      book published: 1875<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2023/01/26<br/>
                                      date added: 2023/02/13<br/>
                                      shelves: 2023, dostoievski<br/>
                                      review: <br/>"- […] să vezi, cred că ai auzit de domnul Kraft, pe care noi îl cunoaștem ca pe un om de caracter, cu convingeri neclintite. Pornind de la un fapt foarte obișnuit, el a tras o concluzie cu totul neașteptată, care ne-a uimit pe toți. El susține că poporul rus este un popor de mâna a doua…<br />- Ba chiar de mâna a treia, strigă cineva. <br />- … de mâna a doua, menit să slujească drept materie primă altui neam mai nobil și nu să joace un rol independent în evoluția omenirii. Pornind de la această idee, îndreptățită poate, domnul Kraft trage concluzia că ea va paraliza desigur orice activitate ulterioară a fiecărui rus, cu alte cuvinte noi toți trebuie să stăm inactivi.<br />- […] Eu cred că afirmațiile lui Kraft cu privire la Rusia sunt îndreptățite, mai mult, aș spune că mă și bucură; dacă această idee ar fi însușită de toată lumea, ea ne-ar descătușa, eliberând pe mulți dintre noi de prejudecățile patriotice…<br />- Eu nu vorbesc așa din patriotism, spuse Kraft cu oarecare sforțare. Se părea că toată discuția îi era neplăcută.<br />- Dacă vorbești din patriotism sau nu, asta nu are nici o importanță, interveni Vasin, care până atunci tăcuse. <br />- Aș vrea să știu întrucât concluzia lui Kraft poate slăbi năzuința spre cauza întregii umanități! strigă învățătorul (de altfel, singurul care striga, toți ceilalți vorbeau încet). Să admitem că Rusia e menită să joace un rol secundar; bine, dar putem concepe și o activitate care să nu se reducă numai la Rusia. Și apoi, cum mai poate fi Kraft patriot, de vreme ce a mai încetat să creadă în Rusia?<br />- Pe deasupra mai e și neamț, exclamă altcineva. <br />- Sunt rus, preciză Kraft. <br />- Asta nu are nici o legătură cu problema noastră, îl mustră Dergaciov pe cel care întrerupsese.<br />- Nu priviți problema atât de îngust, continuă Tihomirov, fără să țină seama de întrerupere. Dacă Rusia e destinată să servească drept material pentru alte neamuri mai nobile, de ce nu s-ar mulțumi cu acest rol, la urma urmei destul de onorabil? De ce n-am porni de la această idee, pentru a ne amplifica misiunea? Omenirea se află în pragul unei renașteri care a și început. Numai orbii refuză să vadă sarcinile care ni se impun. Dacă v-ați pierdut încrederea în destinul Rusiei, căutați să vedeți mai departe și munciți pentru viitorul unui popor încă necunoscut, alcătuit din întreaga omenire, fără deosebire de ginți. Rusia în orice caz va dispărea odată și odată; popoarele, chiar și cele mai înzestrate, nu trăiesc decât o mie cinci sute, cel mult două mii de ani; atunci nu-i totuna dacă o țară dăinuiește două sute sau două mii de ani? Romanii, ca atare, n-au trăit nici o mie cinci sute de ani și, apoi, s-au transformat și ei în material pentru alte popoare. Ei au dispărut de mult, dar au lăsat moștenire o idee, care s-a integrat ca element component în dezvoltarea ulterioară a omenirii. Cum îi poți spune omului că n-are nimic de făcut pe lume? Nu-mi pot închipui situație în care să nu mai fie nimic de făcut! Munciți pentru omenire și nu vă mai îngrijiți de rest. Dacă te uiți mai atent în jurul tău, sunt atâtea de făcut că nu-ți ajunge viața întreagă."<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>

  </channel>
</rss>
