<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <channel>
    <xhtml:meta xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml" name="robots" content="noindex" />
    <title>Alexandru's bookshelf: 2024</title>
    <copyright><![CDATA[Copyright (C) 2025 Goodreads Inc. All rights reserved.]]>
    </copyright>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/list_rss/7653898?key=jKRjunRbdCP3r1O6CxQ4kJxlqobeeQw9tjQc2JtmMLqhFJBa&shelf=2024]]></link>
    <atom:link href="https://www.goodreads.com/review/list_rss/7653898?key=jKRjunRbdCP3r1O6CxQ4kJxlqobeeQw9tjQc2JtmMLqhFJBa&amp;shelf=2024" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[Alexandru's bookshelf: 2024]]></description>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Jan 2025 11:32:29 -0800</lastBuildDate>
    <ttl>60</ttl>
    <image>
      <title>Alexandru's bookshelf: 2024</title>
      <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/list_rss/7653898?key=jKRjunRbdCP3r1O6CxQ4kJxlqobeeQw9tjQc2JtmMLqhFJBa&shelf=2024]]></link>
      <width>144</width>
      <height>41</height>
      <url>https://www.goodreads.com/images/layout/goodreads_logo_144.jpg</url>
    </image>
    
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/7189987561?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 09 Jan 2025 11:32:29 -0800]]></pubDate>
    <title>Ateismul în antichitate</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/7189987561?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>223291832</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1736432030l/223291832._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1736432030l/223291832._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1736432030l/223291832._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1736432030l/223291832._SX318_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Desigur, ipostaza antică: orientală sau greco-romană a ateismului este revolută; cine, astăzi, ar mai gândi ca Democrit, ca Prodicos, ca Evhemeros ar fi anacronic. Dar fără eforturile lor și ale multor altora de deslușire a tainelor lumii și de împrăștiere a negurilor, noi am ști și am putea mai puțin.]]></book_description>
    <book id="223291832">
      <num_pages>96</num_pages>
    </book>
    <author_name>Gheorghe Vlăduţescu</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Tue, 24 Dec 2024 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Thu, 09 Jan 2025 11:32:29 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Wed, 08 Jan 2025 05:04:50 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2024</user_shelves>
    <user_review><![CDATA["Antiteismul și preateismul încep să devină ateism abia cu Democrit din Abdera (460-370 î.e.n.), întemeietorul materialismului atomist, care va fi preluat și dezvoltat de Epicur în etapa elenistică a civilizației grecești și de Lucrețiu în Roma veche.<br /><br />„Democrit din Abdera, avea să observe Plutarh, susținea că Universul este infinit, deoarece n-a fost niciodată creat de o ființă oarecare” (în Leucip-Democrit, Texte, Editura de Stat, 1950, fragm. 41). Într-adevăr, abderitanul credea că „natura lucrurilor eterne constă în substanțe mici, al căror număr este infinit. Alături de ele presupune un spațiu de o mărime infinită, pe care îl exprimă prin termenii: vid, neant, infinit… Din ele, ca elemente, iau naștere și se formează lucrurile vizibile și obiectele ce se percep cu simțurile. Se frământă și sunt purtate în vid din cauza neasemănării lor și din pricina altor deosebiri specifice” (Simplicius, în loc. cit., fragm. 39).<br /><br />În massa infinită de atomi există o continuă frământare, se nasc și se distrug corpuri, apar și dispar lumi. Datorită existenței vidului, atomii se pot mișca, ceea ce înseamnă că mișcarea aparține massei de atomi, și nu își are izvorul undeva în afara lumii. Lumea, arată Democrit, nu urmează un anumit plan întocmit de o ființă supranaturală, ci legile ei firești, propria-i necesitate. Mișcarea, fiind inerentă nebuloasei de atomi care premerge formării Universului, a prilejuit, fără a exista o cauză anume, nașterea unui vârtej în care atomii se ciocneau dezordonat, ca apoi să înceapă separarea lor, asemănătorul atrăgând asemănătorul. Astfel s-a format Pământul din atomii mai grei care s-au adunat la mijloc. Alții, reunindu-se în masse mai dense și datorită mișcării lor rapide, s-au aprins. Așa au luat naștere Soarele, Luna și stelele.<br /><br />Merită în plus semnalate pentru semnificația și valoarea lor științifică și ateistă alte consecințe ale teoriei democritiene despre Univers. Mai întâi: și Soarele, și stelele au în principiu aceeași compoziție ca și Pământul, între materia cerească și pământească neexistând deosebire esențială, ca de la perfect la imperfect. În al doilea rând, Democrit considera că „lumile sunt nesfârșite la număr și de mărimi deosebite… În unele locuri lumile abia iau ființă, în altă parte însă sunt pe cale de dispariție… Unele sunt lipsite de viețuitoare, de plante și de orice umezeală” (Democrit, fragm. 42, în loc. cit.).<br /><br />Democrit a căutat tot timpul vieții să-i întărească omului convingerea în puterea de cunoaștere și de dominare a naturii. Prin valoroasele sale cercetări matematice și subtilele observații medicale se conturează mai precis imaginea celui care a fost, după cum spunea Marx, „prima minte enciclopedică dintre greci”.<br /><br />Întrucât opera lui Democrit s-a pierdut aproape în întregime, din puținele fragmente pe care le cunoaștem nu putem reconstitui decât ipotetic concepția sa biologică și medicală, dar suficient pentru a ne da seama de orientarea ei materialistă.<br /><br />Trăind într-o vreme când biologia și medicina erau abia în fașă, este pe deplin înțeles că Democrit n-a putut da problemelor pe care le discuta răspunsuri complete și întru totul științifice. Semnificativ este însă faptul că el ajunge peste tot la o explicație naturală, lipsită de orice umbră mistică.<br /><br />Ca și înaintașii săi materialiști, Democrit considera apariția viețuitoarelor și a oamenilor pe pământ ca un proces natural, situându-se astfel la antipodul credințelor mistice după care de undeva, dintr-o lume a zeilor, coboară sufletele nemuritoare pentru a se încarna vremelnic în trupul muritor.<br />Pentru Democrit, „sufletul este muritor și dispare odată cu trupul” (fragm. 78, în loc. cit.), pentru simplul fapt că și el, ca și corpul, este compus din atomi, deci nu înseamnă altceva decât o asociație trecătoare de particule materiale. Atomii sufletului sunt mai subtili, rotunzi, astfel că alunecă mai ușor. Ei sunt aceia care asigură viața. Când trupul moare, atomii care compun sufletul se despart și se amestecă în vălmășagul de atomi din spațiu.<br /><br />Democrit - este adevărat - n-a reușit să sesizeze deosebirea calitativă dintre corporal și psihic, ceea ce constituia, evident, o limită a concepției sale. Rămâne însă fondul materialist al tezelor lui despre suflet care, deși încă naive, au totuși meritul istoric de a se fi opus ferm idealismului și religiei.<br /><br />Totodată, Democrit explică și reprezentările oamenilor despre zei pe care îi consideră ca rod al personificării fenomenelor și corupurilor naturii. Dar cum au luat naștere aceste personificări, ce anume i-a determinat pe oameni să și le formeze? - iată întrebarea la care el încearcă să răspundă. După părerea lui, credința în zei a apărut datorită faptului că „oamenii din vechime, observând fenomenele cerești, cum sunt tunetul, fulgerul, apropierea stelelor, eclipsele de Soare și de Lună, s-au îngrozit și au presupus că vinovații de toate acestea sunt zeii” (Sextus Empiricus, în vol. Leucip-Democrit, Texte). Altfel spus, Democrit ar fi gândit zeii ca rezultat al necunoașterii cauzelor reale ale fenomenelor, ca rod al unei autoînșelări, ca o construcție iluzorie, în care omul își exprima neputința în fața unei naturi care-l domina și care îi provoca teamă.<br /><br />Pentru învingerea fricii față de zei și eliberarea de superstiții, omul - recomanda Democrit - trebuie să cunoască mai mult și mai profund lumea din jurul lui, să înțeleagă cauzele reale ale tuturor schimbărilor în natură, ale fenomenelor și proceselor lumii." (pag. 43-46)]]></user_review>
    <average_rating>4.50</average_rating>
    <book_published></book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/223291832-ateismul-n-antichitate?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Ateismul în antichitate" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1736432030l/223291832._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Gheorghe Vlăduţescu<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.50<br/>
                                      book published: <br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2024/12/24<br/>
                                      date added: 2025/01/09<br/>
                                      shelves: 2024<br/>
                                      review: <br/>"Antiteismul și preateismul încep să devină ateism abia cu Democrit din Abdera (460-370 î.e.n.), întemeietorul materialismului atomist, care va fi preluat și dezvoltat de Epicur în etapa elenistică a civilizației grecești și de Lucrețiu în Roma veche.<br /><br />„Democrit din Abdera, avea să observe Plutarh, susținea că Universul este infinit, deoarece n-a fost niciodată creat de o ființă oarecare” (în Leucip-Democrit, Texte, Editura de Stat, 1950, fragm. 41). Într-adevăr, abderitanul credea că „natura lucrurilor eterne constă în substanțe mici, al căror număr este infinit. Alături de ele presupune un spațiu de o mărime infinită, pe care îl exprimă prin termenii: vid, neant, infinit… Din ele, ca elemente, iau naștere și se formează lucrurile vizibile și obiectele ce se percep cu simțurile. Se frământă și sunt purtate în vid din cauza neasemănării lor și din pricina altor deosebiri specifice” (Simplicius, în loc. cit., fragm. 39).<br /><br />În massa infinită de atomi există o continuă frământare, se nasc și se distrug corpuri, apar și dispar lumi. Datorită existenței vidului, atomii se pot mișca, ceea ce înseamnă că mișcarea aparține massei de atomi, și nu își are izvorul undeva în afara lumii. Lumea, arată Democrit, nu urmează un anumit plan întocmit de o ființă supranaturală, ci legile ei firești, propria-i necesitate. Mișcarea, fiind inerentă nebuloasei de atomi care premerge formării Universului, a prilejuit, fără a exista o cauză anume, nașterea unui vârtej în care atomii se ciocneau dezordonat, ca apoi să înceapă separarea lor, asemănătorul atrăgând asemănătorul. Astfel s-a format Pământul din atomii mai grei care s-au adunat la mijloc. Alții, reunindu-se în masse mai dense și datorită mișcării lor rapide, s-au aprins. Așa au luat naștere Soarele, Luna și stelele.<br /><br />Merită în plus semnalate pentru semnificația și valoarea lor științifică și ateistă alte consecințe ale teoriei democritiene despre Univers. Mai întâi: și Soarele, și stelele au în principiu aceeași compoziție ca și Pământul, între materia cerească și pământească neexistând deosebire esențială, ca de la perfect la imperfect. În al doilea rând, Democrit considera că „lumile sunt nesfârșite la număr și de mărimi deosebite… În unele locuri lumile abia iau ființă, în altă parte însă sunt pe cale de dispariție… Unele sunt lipsite de viețuitoare, de plante și de orice umezeală” (Democrit, fragm. 42, în loc. cit.).<br /><br />Democrit a căutat tot timpul vieții să-i întărească omului convingerea în puterea de cunoaștere și de dominare a naturii. Prin valoroasele sale cercetări matematice și subtilele observații medicale se conturează mai precis imaginea celui care a fost, după cum spunea Marx, „prima minte enciclopedică dintre greci”.<br /><br />Întrucât opera lui Democrit s-a pierdut aproape în întregime, din puținele fragmente pe care le cunoaștem nu putem reconstitui decât ipotetic concepția sa biologică și medicală, dar suficient pentru a ne da seama de orientarea ei materialistă.<br /><br />Trăind într-o vreme când biologia și medicina erau abia în fașă, este pe deplin înțeles că Democrit n-a putut da problemelor pe care le discuta răspunsuri complete și întru totul științifice. Semnificativ este însă faptul că el ajunge peste tot la o explicație naturală, lipsită de orice umbră mistică.<br /><br />Ca și înaintașii săi materialiști, Democrit considera apariția viețuitoarelor și a oamenilor pe pământ ca un proces natural, situându-se astfel la antipodul credințelor mistice după care de undeva, dintr-o lume a zeilor, coboară sufletele nemuritoare pentru a se încarna vremelnic în trupul muritor.<br />Pentru Democrit, „sufletul este muritor și dispare odată cu trupul” (fragm. 78, în loc. cit.), pentru simplul fapt că și el, ca și corpul, este compus din atomi, deci nu înseamnă altceva decât o asociație trecătoare de particule materiale. Atomii sufletului sunt mai subtili, rotunzi, astfel că alunecă mai ușor. Ei sunt aceia care asigură viața. Când trupul moare, atomii care compun sufletul se despart și se amestecă în vălmășagul de atomi din spațiu.<br /><br />Democrit - este adevărat - n-a reușit să sesizeze deosebirea calitativă dintre corporal și psihic, ceea ce constituia, evident, o limită a concepției sale. Rămâne însă fondul materialist al tezelor lui despre suflet care, deși încă naive, au totuși meritul istoric de a se fi opus ferm idealismului și religiei.<br /><br />Totodată, Democrit explică și reprezentările oamenilor despre zei pe care îi consideră ca rod al personificării fenomenelor și corupurilor naturii. Dar cum au luat naștere aceste personificări, ce anume i-a determinat pe oameni să și le formeze? - iată întrebarea la care el încearcă să răspundă. După părerea lui, credința în zei a apărut datorită faptului că „oamenii din vechime, observând fenomenele cerești, cum sunt tunetul, fulgerul, apropierea stelelor, eclipsele de Soare și de Lună, s-au îngrozit și au presupus că vinovații de toate acestea sunt zeii” (Sextus Empiricus, în vol. Leucip-Democrit, Texte). Altfel spus, Democrit ar fi gândit zeii ca rezultat al necunoașterii cauzelor reale ale fenomenelor, ca rod al unei autoînșelări, ca o construcție iluzorie, în care omul își exprima neputința în fața unei naturi care-l domina și care îi provoca teamă.<br /><br />Pentru învingerea fricii față de zei și eliberarea de superstiții, omul - recomanda Democrit - trebuie să cunoască mai mult și mai profund lumea din jurul lui, să înțeleagă cauzele reale ale tuturor schimbărilor în natură, ale fenomenelor și proceselor lumii." (pag. 43-46)<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6826254567?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 27 Dec 2024 11:57:01 -0800]]></pubDate>
    <title>Cazacii. Doi Husari. Top 10+</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6826254567?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>85897306</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1678288005l/85897306._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1678288005l/85897306._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1678288005l/85897306._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1678288005l/85897306._SX318_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Traducere din limba rusa si note de Leonte Ivanov si Marina Vraciu In Cazacii, inspirat din tineretea sa furtunoasa, Tolstoi spune povestea lui Olenin, un tanar nobil idealist care, satul de superficialitatea elitei mondene a Moscovei, incearca sa gaseasca un sens vietii inrolandu-se in armata in timpul razboiului din 1817-1864. Trimis intr-un sat din Caucaz, ajunge sa se bucure de autenticitatea traiului satenilor simpli , cunoaste iubirea in care nu credea pana atunci si devine si el in cele din urma cazac . In Doi husari, doua generatii traverseaza secolul al XIX-lea. Prima este intruchipata de Turbin, un ofiter nobil care ajunge intr-un targ de provincie, unde o seduce pe o frumoasa vaduva, petrece o noapte de dezmat si salveaza un tanar de la dezonoare restituindu-i banii castigati la joc. Douazeci de ani mai tarziu, in oras ajunge un alt ofiter, fiul lui Turbin. Dar lucrurile s-au schimbat, noua generatie este cu totul altfel, iar onoarea si generozitatea nu mai inseamna nimica Lev Tolstoi (autor) Lev Nikolaevici Tolstoi (1828-1910) este autorul unei opere in care individualul si nationalul capata dimensiuni universale. Incepand cu trilogia autobiografica scrisa in perioada 1852-1857 si alcatuita din romanele Copilaria, Adolescenta si Tineretea, sondarea fluiditatii universului interior si a temeiurilor morale ale omului a devenit principala tema a operelor sale. In nuvela Cazacii, eroul, un tanar aristocrat, redescopera bucuria comunicarii cu natura, viata fireasca si integra a omului simplu. Capodopera Razboi si pace zugraveste viata intregii societati ruse in perioada razboaielor napoleoniene; evenimentele istorice si interesele personale, caile de autodefinire a personalitatii si spontaneitatea vietii populare sunt prezentate drept componente echivalente ale existentei natural-istorice. La sfarsitul anilor 1870, scriitorul a trecut printr-o criza spirituala amplificata ulterior de ideea desavarsirii morale si a simplificarii (care a dat nastere doctrinei si miscarii tolstoismului ) si a intreprins in operele sale o critica din ce in ce mai accentuata a institutiilor birocratice, a statului, a Bisericii (in 1901 a fost excomunicat din Biserica Ortodoxa Rusa), a civilizatiei si culturii, a intregului mod de viata specific claselor cultivate , ilustrata in romanul Invierea, nuvela Sonata Kreutzer sau dramele Puterea intunericului si Cadavrul viu. De asemenea, interesul sau s-a indreptat spre temele mortii, pacatului, caintei si renasterii morale, precum in nuvelele Moartea lui Ivan Ilici, Parintele Serghi, Hagi Murad. La Editura Polirom au Anna Karenina, Razboi si pace, Invierea, Sonata Kreutzer si alte povestiri, Povestiri din Sevastopol, Copilaria, Adolescenta. Tineretea.]]></book_description>
    <book id="85897306">
      <num_pages>0</num_pages>
    </book>
    <author_name>Leo Tolstoy</author_name>
    <isbn>9734686984</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>3</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Fri, 6 Sep 2024 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Fri, 27 Dec 2024 11:57:01 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Fri, 06 Sep 2024 22:57:07 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2024</user_shelves>
    <user_review><![CDATA["Oare de ce la voi pe toți soldații îi cheamă Ivan? Ivan! repetă bătrânul. Tu, tăicuță, să ceri din butoiul început. Au cel mai bun cihir din staniță. Dar, vezi, mai mult de treizeci de copieici pe un sfert de vadră să nu dai, nu de alta, dar ea, scorpia, s-ar bucura… Oamenii noștri parcă-s blestemați, proști, continuă unchiașul Eroșka pe un ton plin de încredere, după ce ieși Vaniușa. Pe voi nici măcar nu vă socotesc oameni. Pentru ei, tu ești mai rău decât un tătar. Rușii sunt, chipurile, mireni. După mine însă, chiar dacă ești soldat, ești tot om și ai un suflet în tine. E bine cum judec? Ilia Moseici era soldat, dar ce suflet de aur avea! Ce spui, tăicuță? Pentru asta, ai noștri nu mă au la suflet; or, mie îmi e totuna. Sunt un om vesel, eu îi iubesc pe toți, eu, Eroșka! Asta-i, tăicuță" (p.65-66)]]></user_review>
    <average_rating>4.18</average_rating>
    <book_published></book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/85897306-cazacii-doi-husari-top-10?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Cazacii. Doi Husari. Top 10+" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1678288005l/85897306._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Leo Tolstoy<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.18<br/>
                                      book published: <br/>
                                      rating: 3<br/>
                                      read at: 2024/09/06<br/>
                                      date added: 2024/12/27<br/>
                                      shelves: 2024<br/>
                                      review: <br/>"Oare de ce la voi pe toți soldații îi cheamă Ivan? Ivan! repetă bătrânul. Tu, tăicuță, să ceri din butoiul început. Au cel mai bun cihir din staniță. Dar, vezi, mai mult de treizeci de copieici pe un sfert de vadră să nu dai, nu de alta, dar ea, scorpia, s-ar bucura… Oamenii noștri parcă-s blestemați, proști, continuă unchiașul Eroșka pe un ton plin de încredere, după ce ieși Vaniușa. Pe voi nici măcar nu vă socotesc oameni. Pentru ei, tu ești mai rău decât un tătar. Rușii sunt, chipurile, mireni. După mine însă, chiar dacă ești soldat, ești tot om și ai un suflet în tine. E bine cum judec? Ilia Moseici era soldat, dar ce suflet de aur avea! Ce spui, tăicuță? Pentru asta, ai noștri nu mă au la suflet; or, mie îmi e totuna. Sunt un om vesel, eu îi iubesc pe toți, eu, Eroșka! Asta-i, tăicuță" (p.65-66)<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6839016893?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 27 Dec 2024 11:56:19 -0800]]></pubDate>
    <title><![CDATA[Ce vrem de la președintele țării? : Ghid civic pentru alegătorii români]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6839016893?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>214035041</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1717096150l/214035041._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1717096150l/214035041._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1717096150l/214035041._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1717096150l/214035041._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[„De aproape trei decenii şi jumătate, alegerile prezidenţiale sunt pentru mulţi o deplasare la pomul lăudat. Un exerciţiu de dezamăgire. Distanţa dintre promisiuni şi concretizarea lor pare la fel de mare ca aceea dintre aşteptările alegătorului şi rezultatele concrete ale alesului. Pentru scurtarea distanţei şi pentru ca mersul la urne să nu li se mai pară unora un sport inutil, Cristian Preda, Ciprian Mihali şi Sorin Ioniţă redactează o fişă de post pentru președintele țării. Pentru un om capabil să conducă ţara eficient şi sigur. Autorii nu compun portretul-robot al preşedintelui şi nu întreţin iluzia unei apariții providențiale pentru România. Ei nu creionează o imagine ideală, fiindcă, e lucru ştiut, idealul nu există. Nu are corp. Rostul acestei cărţi este să arate ce anume trebuie să căutăm în structura şi în mobilierul lăuntric al celui pe care-l votăm pentru Cotroceni. Care sunt calităţile care-l recomandă şi cum arată foaia de parcurs a României într-o perioadă atât de complicată. E de sperat că, parcurgând Ce vrem de la preşedintele ţării, vom izbuti să părăsim, după atâta amar de tranziţie, logica răului mai mic şi vom intra în cabina de vot încredinţaţi că omul pe care-l vom alege va merita învestitura noastră de încredere şi speranţă.“ — RADU PARASCHIVESCU]]></book_description>
    <book id="214035041">
      <num_pages>120</num_pages>
    </book>
    <author_name>Cristian Preda</author_name>
    <isbn>9735084716</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Thu, 12 Sep 2024 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Fri, 27 Dec 2024 11:56:19 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Wed, 11 Sep 2024 12:56:34 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2024</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Pentru că ieri am urmărit cea mai disputată dezbatere prezidențială, azi m-am destins puțin cu cărțulia asta și cu prezidențiabilii noștri românești, că au și ei, totuși, hazul lor.<br /><br />Nu îi compar aci pe alde Trump/Harris cu ai noștri ca brazii Ciucă/Ciolacu/Geoană și nici măcar cu Simion/Lasconi, n-aș sti de unde să încep. Ar fi ca și cum l-aș compara pe Chappelle cu… Costel. Și zic Dave Chappelle ca să nu zic George Carlin, <a href="https://hotnews.ro/video-gafa-a-lui-mircea-geoana-in-primul-interviu-in-calitate-de-candidat-i-a-urat-sanatate-regelui-mihai-i-care-a-murit-in-2017-1789110" rel="nofollow noopener">Dumnezeu să-i dea sănătate (sic!)</a>. Cred însă că dintre alegerile de anul ăsta, cele americane au o importanță mult mai mare pentru noi, românii, decât alegerile noastre românești.<br /><br />Revenind la cărțulie, după prefața de Andrei Pleșu, trei texte ale lui <a href="https://www.facebook.com/cpreda" rel="nofollow noopener">Cristian Preda</a>, <a href="https://www.facebook.com/ciprian.mihali" rel="nofollow noopener">Ciprian Mihali</a> și <a href="https://www.facebook.com/sorin.ionita.16" rel="nofollow noopener">Sorin Ioniță</a>, pe care îi urmăresc cu interes pe Facebook, ceea ce vă recomand și vouă, caută să răspundă la întrebarea din titlu. Ce vrem de la președintele țării? <br /><br />Primul text, al lui Cristian Preda, cel care lansează întrebarea, fapt pentru care îl felicit, este și cel mai serios, un fel de fișă a postului de președinte, ce cuprinde zece proiecte de țară, Schengen, Euro, autostrăzi și așa mai departe, dar și câteva trăsături dezirabile (sau poate necesare?) ale prezidențiabililor noștri, hărnicie, moderație și dărnicie (poftim?), dar totuși mai puține reglementări și mai multă libertate. Mă rog…<br /><br />Al doilea, al lui Ciprian Mihali, profesor de filosofie, e un text mai pe gustul meu, pe marginea unor idei ale lui Max Weber și Jean-Claude Monod, despre posibilitatea unei forme de carismă democratică a președintelui de țară, ceva între dominația tradițională și cea a sistemului legal-rațional, între figura mitologică a conducătorului providențial și portretul robot al funcționarului birocratic. Mă gândesc cine ar putea intra aici... Harris? Că doar nu Trump, el este, după cum știm, și îl citez, <a href="https://youtu.be/_JsAQj36gCU" rel="nofollow noopener">the chosen one</a>. În fine…<br /><br />Ultimul text, al lui Sorin Ioniță, cel mai bun după părerea mea, e intitulat "Doamne ferește de ziua când va conta cine e președintele României", dar nu vă zic mai multe. Cine știe, poate vă luați și voi cărțulia, cele trei texte au doar optzeci de pagini.<br /><br />Iar după texte, anexele, cu prevederile constituționale referitoare la atribuțiile președintelui din țara noastră, ar fi poate și mai interesante pentru anumiți concetățeni, cu toate că aceștia știu foarte bine ce vor de la președintele lor, cum ar fi, de exemplu, o locuință la numai 35.000 de euro. Așa că întrebarea din titlu poate fi irelevantă.<br /><br />Un titlu mai atrăgător ar fi fost, poate, "Indiferent de ceea ce vrem noi, ce ne-ar putea oferi, conform constituției noastre, oricât de darnic ar fi, președintele țării?"<br /><br />Mă tem că răspunsul scurt este, fără nicio aluzie la cuplul Ciucă/Ciolacu, stabilitate. Iar dacă vrem într-adevăr libertate, să o susținem, cu tot sufletul nației românești, nu neapărat pe Kamala noastră de Câmpulung, ci pe Kamala cea autentică, de California. Hai noroc să avem baftă la alegeri.<br /><br />"All the leaves are brown, and the sky is grey… California dreamin' on such a winter's day <a href="https://www.youtube.com/watch?v=N-aK6JnyFmk" rel="nofollow noopener"></a>]]></user_review>
    <average_rating>3.90</average_rating>
    <book_published></book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/214035041-ce-vrem-de-la-pre-edintele-rii?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Ce vrem de la președintele țării? : Ghid civic pentru alegătorii români" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1717096150l/214035041._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Cristian Preda<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 3.90<br/>
                                      book published: <br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2024/09/12<br/>
                                      date added: 2024/12/27<br/>
                                      shelves: 2024<br/>
                                      review: <br/>Pentru că ieri am urmărit cea mai disputată dezbatere prezidențială, azi m-am destins puțin cu cărțulia asta și cu prezidențiabilii noștri românești, că au și ei, totuși, hazul lor.<br /><br />Nu îi compar aci pe alde Trump/Harris cu ai noștri ca brazii Ciucă/Ciolacu/Geoană și nici măcar cu Simion/Lasconi, n-aș sti de unde să încep. Ar fi ca și cum l-aș compara pe Chappelle cu… Costel. Și zic Dave Chappelle ca să nu zic George Carlin, <a href="https://hotnews.ro/video-gafa-a-lui-mircea-geoana-in-primul-interviu-in-calitate-de-candidat-i-a-urat-sanatate-regelui-mihai-i-care-a-murit-in-2017-1789110" rel="nofollow noopener">Dumnezeu să-i dea sănătate (sic!)</a>. Cred însă că dintre alegerile de anul ăsta, cele americane au o importanță mult mai mare pentru noi, românii, decât alegerile noastre românești.<br /><br />Revenind la cărțulie, după prefața de Andrei Pleșu, trei texte ale lui <a href="https://www.facebook.com/cpreda" rel="nofollow noopener">Cristian Preda</a>, <a href="https://www.facebook.com/ciprian.mihali" rel="nofollow noopener">Ciprian Mihali</a> și <a href="https://www.facebook.com/sorin.ionita.16" rel="nofollow noopener">Sorin Ioniță</a>, pe care îi urmăresc cu interes pe Facebook, ceea ce vă recomand și vouă, caută să răspundă la întrebarea din titlu. Ce vrem de la președintele țării? <br /><br />Primul text, al lui Cristian Preda, cel care lansează întrebarea, fapt pentru care îl felicit, este și cel mai serios, un fel de fișă a postului de președinte, ce cuprinde zece proiecte de țară, Schengen, Euro, autostrăzi și așa mai departe, dar și câteva trăsături dezirabile (sau poate necesare?) ale prezidențiabililor noștri, hărnicie, moderație și dărnicie (poftim?), dar totuși mai puține reglementări și mai multă libertate. Mă rog…<br /><br />Al doilea, al lui Ciprian Mihali, profesor de filosofie, e un text mai pe gustul meu, pe marginea unor idei ale lui Max Weber și Jean-Claude Monod, despre posibilitatea unei forme de carismă democratică a președintelui de țară, ceva între dominația tradițională și cea a sistemului legal-rațional, între figura mitologică a conducătorului providențial și portretul robot al funcționarului birocratic. Mă gândesc cine ar putea intra aici... Harris? Că doar nu Trump, el este, după cum știm, și îl citez, <a href="https://youtu.be/_JsAQj36gCU" rel="nofollow noopener">the chosen one</a>. În fine…<br /><br />Ultimul text, al lui Sorin Ioniță, cel mai bun după părerea mea, e intitulat "Doamne ferește de ziua când va conta cine e președintele României", dar nu vă zic mai multe. Cine știe, poate vă luați și voi cărțulia, cele trei texte au doar optzeci de pagini.<br /><br />Iar după texte, anexele, cu prevederile constituționale referitoare la atribuțiile președintelui din țara noastră, ar fi poate și mai interesante pentru anumiți concetățeni, cu toate că aceștia știu foarte bine ce vor de la președintele lor, cum ar fi, de exemplu, o locuință la numai 35.000 de euro. Așa că întrebarea din titlu poate fi irelevantă.<br /><br />Un titlu mai atrăgător ar fi fost, poate, "Indiferent de ceea ce vrem noi, ce ne-ar putea oferi, conform constituției noastre, oricât de darnic ar fi, președintele țării?"<br /><br />Mă tem că răspunsul scurt este, fără nicio aluzie la cuplul Ciucă/Ciolacu, stabilitate. Iar dacă vrem într-adevăr libertate, să o susținem, cu tot sufletul nației românești, nu neapărat pe Kamala noastră de Câmpulung, ci pe Kamala cea autentică, de California. Hai noroc să avem baftă la alegeri.<br /><br />"All the leaves are brown, and the sky is grey… California dreamin' on such a winter's day <a href="https://www.youtube.com/watch?v=N-aK6JnyFmk" rel="nofollow noopener"></a><br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6700192407?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 31 Aug 2024 06:05:26 -0700]]></pubDate>
    <title>Anna Karenina</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6700192407?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>17341518</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1360346232l/17341518._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1360346232l/17341518._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1360346232l/17341518._SY160_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1360346232l/17341518.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Povestea unei vieți pline de patimi și îndoieli, celebrul roman Anna Karenina istorisește tragedia unei femei aflate sub imperiul distructiv al unei pasiuni adulterine. În fundalul pe care, alături de Anna, evoluează personaje aparte prin natura lor, Tolstoi divulgă ipocrizia înaltei societăți, zugrăvește descompunerea modului de viață patriarhal și degradarea instituției familiei.<br /><br />„Tolstoi este cel mai mare prozator rus. Iar măreția lui se datorează calității rare de a se adapta la statura noastră, la ritmul nostru. Proza lui e ritmată de bătăile propriei noastre inimi, iar personajele sale par să se miște la fel de firesc în lumea noastră ca trecătorii care ni se perindă pe sub ferestre în timpul lecturii.” (Vladimir Nabokov)]]></book_description>
    <book id="17341518">
      <num_pages>936</num_pages>
    </book>
    <author_name>Leo Tolstoy</author_name>
    <isbn>9734627945</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sat, 31 Aug 2024 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sat, 31 Aug 2024 06:05:26 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Thu, 25 Jul 2024 00:43:23 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2024</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Nu m-aș fi apucat de Anna Karenina… cu toată drama adulterului și suicidul de care știe toată lumea, mi se părea că i-am prins mesajul fără să o fi citit, dar am deschis-o întâmplător la prima pagină și, conform clișeului, n-am mai putut să o las din mână. <br /><br />Anna apare abia după vreo șaptezeci de pagini, iar apoi episodic, de parcă ar fi un personaj secundar. Dar fiecare din cele peste nouă sute de pagini își are locul ei în succesiunea potrivită pentru a dezvălui nu doar drama unui personaj, ci o societate întreagă, așa încât să fie văzută de oricine, până și de "omul cel mai inteligent"…<br /><br />Publicată în anul în care Dostoievski se apucă de Frații Karamazov, cele două cărți, de aceeași anvergură, pot fi puse împreună pe același raft. Ambele sunt povești ale unor familii disfuncționale, Kareninii și, respectiv, Karamazovii, ce servesc ca subiect de studiu pentru o mulțime de probleme ale naturii umane. Dar dacă Dostoievski ne arată, într-un mod destul de vag, dualitatea morală a personajelor sale, conflictul lor interior, Tolstoi este mai tranșant, indicând care este cea mai importantă cauză a problemelor.<br /><br />Nu doar Anna, ci toate personajele sale sunt arătate după autenticitatea lor, sau altfel spus, după prefăcătoria lor, după minciuna în care trăiește fiecare și consecințele acesteia. Spre deosebire de Anna și Vronski, Kitty și Levin aleg să trăiască onest. Cel din urmă este întruchiparea autorului însuși, cel mai desăvârșit personaj al lui Tolstoi.<br /><br />"- Așa-mi trebuie, așa-mi trebuie! spuse repede Kitty […] Așa-mi trebuie, pentru că totul a fost prefăcătorie, pentru că totul a fost ceva scornit, care nu pornea din inimă. Ce mă privește soarta unui om străin? Și uite, sunt vinovată pentru că s-au certat, pentru că am făcut ceea ce nu m-a rugat nimeni. Din cauză că totul a fost prefăcătorie! Prefăcătorie! Prefăcătorie!…<br />- Dar ce rost ar fi avut să te prefaci? întrebă Varenka cu voce scăzută.<br />- Ah, ce prostie, ce mizerie! N-avea nici un rost… Totu-i prefăcătorie! […]<br />- Dar cu ce scop?<br />- Ca să par mai bună față de oameni, față de mine însămi, față de Dumnezeu, ca să-i păcălesc pe toți. Nu, de-acum nu voi mai aluneca pe panta asta! Voi fi rea, dar măcar nu voi fi falsă, nu voi fi mincinoasă!" (p.267-268)<br /><br />"Copiii îl cunoșteau foarte puțin pe Levin, nu-și aminteau când l-au mai văzut, dar nu arătau față de el acel sentiment ciudat de timiditate și dezgust pe care copiii îl au adesea față de adulții prefăcuți și din pricina căruia adesea au de suferit. Prefăcătoria de orice fel îl poate înșela pe omul cel mai inteligent, cel mai perspicace; dar până și copilul cel mai puțin inteligent intuiește prefăcătoria, oricât de bine ar fi ea disimulată, și se simte dezgustat de ea. Oricât de multe defecte ar fi avut Levin, n-avea nici cea mai mică urmă de prefăcătorie, și de aceea copiii îi arătară aceeași atitudine prietenească pe care o observaseră pe chipul mamei lor." (p.304-305)]]></user_review>
    <average_rating>4.32</average_rating>
    <book_published>1878</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/17341518-anna-karenina?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Anna Karenina" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1360346232l/17341518._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Leo Tolstoy<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.32<br/>
                                      book published: 1878<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2024/08/31<br/>
                                      date added: 2024/08/31<br/>
                                      shelves: 2024<br/>
                                      review: <br/>Nu m-aș fi apucat de Anna Karenina… cu toată drama adulterului și suicidul de care știe toată lumea, mi se părea că i-am prins mesajul fără să o fi citit, dar am deschis-o întâmplător la prima pagină și, conform clișeului, n-am mai putut să o las din mână. <br /><br />Anna apare abia după vreo șaptezeci de pagini, iar apoi episodic, de parcă ar fi un personaj secundar. Dar fiecare din cele peste nouă sute de pagini își are locul ei în succesiunea potrivită pentru a dezvălui nu doar drama unui personaj, ci o societate întreagă, așa încât să fie văzută de oricine, până și de "omul cel mai inteligent"…<br /><br />Publicată în anul în care Dostoievski se apucă de Frații Karamazov, cele două cărți, de aceeași anvergură, pot fi puse împreună pe același raft. Ambele sunt povești ale unor familii disfuncționale, Kareninii și, respectiv, Karamazovii, ce servesc ca subiect de studiu pentru o mulțime de probleme ale naturii umane. Dar dacă Dostoievski ne arată, într-un mod destul de vag, dualitatea morală a personajelor sale, conflictul lor interior, Tolstoi este mai tranșant, indicând care este cea mai importantă cauză a problemelor.<br /><br />Nu doar Anna, ci toate personajele sale sunt arătate după autenticitatea lor, sau altfel spus, după prefăcătoria lor, după minciuna în care trăiește fiecare și consecințele acesteia. Spre deosebire de Anna și Vronski, Kitty și Levin aleg să trăiască onest. Cel din urmă este întruchiparea autorului însuși, cel mai desăvârșit personaj al lui Tolstoi.<br /><br />"- Așa-mi trebuie, așa-mi trebuie! spuse repede Kitty […] Așa-mi trebuie, pentru că totul a fost prefăcătorie, pentru că totul a fost ceva scornit, care nu pornea din inimă. Ce mă privește soarta unui om străin? Și uite, sunt vinovată pentru că s-au certat, pentru că am făcut ceea ce nu m-a rugat nimeni. Din cauză că totul a fost prefăcătorie! Prefăcătorie! Prefăcătorie!…<br />- Dar ce rost ar fi avut să te prefaci? întrebă Varenka cu voce scăzută.<br />- Ah, ce prostie, ce mizerie! N-avea nici un rost… Totu-i prefăcătorie! […]<br />- Dar cu ce scop?<br />- Ca să par mai bună față de oameni, față de mine însămi, față de Dumnezeu, ca să-i păcălesc pe toți. Nu, de-acum nu voi mai aluneca pe panta asta! Voi fi rea, dar măcar nu voi fi falsă, nu voi fi mincinoasă!" (p.267-268)<br /><br />"Copiii îl cunoșteau foarte puțin pe Levin, nu-și aminteau când l-au mai văzut, dar nu arătau față de el acel sentiment ciudat de timiditate și dezgust pe care copiii îl au adesea față de adulții prefăcuți și din pricina căruia adesea au de suferit. Prefăcătoria de orice fel îl poate înșela pe omul cel mai inteligent, cel mai perspicace; dar până și copilul cel mai puțin inteligent intuiește prefăcătoria, oricât de bine ar fi ea disimulată, și se simte dezgustat de ea. Oricât de multe defecte ar fi avut Levin, n-avea nici cea mai mică urmă de prefăcătorie, și de aceea copiii îi arătară aceeași atitudine prietenească pe care o observaseră pe chipul mamei lor." (p.304-305)<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6665689791?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 14 Jul 2024 21:54:49 -0700]]></pubDate>
    <title>Hagi Murad</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6665689791?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>52074581</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1583313670l/52074581._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1583313670l/52074581._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1583313670l/52074581._SY160_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1583313670l/52074581._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Uscă-se-va pământul pe mormântul meu - și tu mă vei uita, mama mea dragă! În țintirim crește-vor ierburi pe morminte - și-ți vor înăbuși jalea și ție, bătrânul meu tată. Uscă-se-vor lacrimile surorii mele, va zbura durerea din inima ei.<br />Numai tu, fratele meu cel mare, n-ai să mă dai uitării până când moartea mea nu mi-o vei răzbuna. Nici tu, al doilea frate al meu, n-ai să mă uiți, până ce te vei culca în groapă alături de mine.<br />Arzător ești glonte, ce porți moartea cu tine, dar nu mi-ai fost tu oare rob credincios? Țărână neagră, care ai să mă acoperi, nu te-am frământat eu oare cu a murgului copită? Rece ești, o, moarte, dar eu ți-am fost stăpânul. Trupul meu lua-mi-va pământul, sufletul meu primi-mi-va cerul.<br /><br /><i>Filozoful cel mare și dușmanul cel mare al filozofiei, cugetătorul adânc și tăgâduitorul cugetării, creștinul cel entuziast și provocatorul creștinismului (...) a fugit din mijlocul gloriei, și a uitat că fuge din mijlocul datoriei...</i> - <b>Nicolae Iorga</b>]]></book_description>
    <book id="52074581">
      <num_pages>120</num_pages>
    </book>
    <author_name>Leo Tolstoy</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sat, 6 Jul 2024 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sun, 14 Jul 2024 21:54:49 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Sat, 13 Jul 2024 00:52:57 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2024</user_shelves>
    <user_review><![CDATA["- Dar la balul comandantului suprem i-a plăcut?<br />Hagi Murad se încruntă.<br />- Fiecare popor își are obiceiurile sale. La noi femeile nu se îmbracă așa, spuse el uitându-se spre Maria Dmitrievna.<br />- Dar ce nu i-a plăcut acolo?<br />- Avem noi un proverb care sună cam așa, îi spuse el tălmaciului. Câinele l-a ospătat pe catâr cu carne, iar catârul pe câine cu fân și amândoi au rămas flămânzi. Hagi Murad surâse. Fiecare popor găsește că obiceiurile lui sunt cele bune." (p.124)]]></user_review>
    <average_rating>3.92</average_rating>
    <book_published>1912</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/52074581-hagi-murad?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Hagi Murad" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1583313670l/52074581._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Leo Tolstoy<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 3.92<br/>
                                      book published: 1912<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2024/07/06<br/>
                                      date added: 2024/07/14<br/>
                                      shelves: 2024<br/>
                                      review: <br/>"- Dar la balul comandantului suprem i-a plăcut?<br />Hagi Murad se încruntă.<br />- Fiecare popor își are obiceiurile sale. La noi femeile nu se îmbracă așa, spuse el uitându-se spre Maria Dmitrievna.<br />- Dar ce nu i-a plăcut acolo?<br />- Avem noi un proverb care sună cam așa, îi spuse el tălmaciului. Câinele l-a ospătat pe catâr cu carne, iar catârul pe câine cu fân și amândoi au rămas flămânzi. Hagi Murad surâse. Fiecare popor găsește că obiceiurile lui sunt cele bune." (p.124)<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6506512133?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 23 Jun 2024 11:02:32 -0700]]></pubDate>
    <title>Învierea</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6506512133?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>33010757</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1479520174l/33010757._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1479520174l/33010757._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1479520174l/33010757._SY160_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1479520174l/33010757._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[<i>Învierea</i> este ultimul roman al lui Tolstoi, la care a lucrat cu întreruperi un deceniu întreg.<br /><br />Povestea este inspirată de un caz real din epocă. Pe când își face datoria ca jurat într-un proces dificil, prințul Nehliudov o recunoaște în prostituata acuzată de crimă și jaf pe slujnica nevinovată de care se îndrăgostise în adolescență și pe care a sedus-o ceva mai târziu. Atunci când femeia devine victima unei erori judiciare stupide, Nehliudov nu-și mai poate urma traiul luxos și lipsit de griji, ci decide să renunțe la tot și s-o urmeze, pentru a o salva cu orice preț, potolindu-și astfel chinuitorul sentiment de vinovăție pentru soarta ei tragică. <i>Învierea</i> este un tablou vast al Rusiei de sfârșit de secol XIX, în care imaginea celulelor mizere de închisoare se suprapune cu bogăția strălucitoarelor palate nobiliare; romanul reprezintă în același timp o critică plină de indignare la adresa sistemului de guvernământ, a justiției si a Bisericii.]]></book_description>
    <book id="33010757">
      <num_pages>568</num_pages>
    </book>
    <author_name>Leo Tolstoy</author_name>
    <isbn>9734663615</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sun, 23 Jun 2024 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sun, 23 Jun 2024 11:02:32 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Tue, 14 May 2024 22:28:24 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2024</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Ultimul mare roman al lui Tolstoi, cel care i-a pricinuit excomunicarea, este o critică dură a celor mai importante instituții sociale din Rusia secolului XIX. Biserica și Justiția își ratează principalele scopuri, moralitatea și dreptatea, prin minciună și prefăcătorie. Instituția pedepsei, prin sistemul penitenciar, nu face decât să înrăutățească oamenii.<br /><br />Nehliudov, un aristocrat privilegiat, căzut în desfrâu și fățărnicie, este zguduit de o nedreptate la care participă el însuși. Katiușa, slujnica pe care acesta o iubise și o părăsise în tinerețe, devenită prostituată, este acuzată de crimă și condamnată la ocnă, dintr-o eroare, de un juriu din care face parte chiar Nehliudov. Încercările sale de a ușura soarta celei față de care greșise și se simțea vinovat se dovedesc zadarnice.<br /><br />Katiușa este deportată în Siberia iar Nehliudov decide să i se alăture. Asta îi provoacă o criză spirituală, o transformare profundă (asemenea lui Tolstoi în ultima parte a vieții), primenirea sa morală, învierea sa: "Gândul ăsta, de a sacrifica totul de dragul moralității și de a se căsători cu ea, îl înduioșă teribil în dimineața aceea." (p.150)<br /><br />Critica lui Tolstoi pătrunde însă mai adânc, la diferitele motivații de a face bine, la fundamentele moralității, ajungând până la urmă la principiul moralei creștine: iertarea.<br /><br />"Dar atunci simți că, în chiar clipa aceea, se petrece ceva mai important decât orice în sufletul lui, că viața lui lăuntrică se afla în clipa aceea pe o cumpănă care, la cea mai mică mișcare, se poate înclina într-o parte sau în cealaltă. Și făcu acea mișcare, chemând Dumnezeul pe care îl simțise deunăzi în sufletul său, și Dumnezeu îi răspunse chiar atunci în suflet. Hotărî să-i spună Katiușei totul, pe loc.<br />- Katiușa! Am venit la tine să-ți cer să mă ierți, dar tu nu mi-ai răspuns dacă m-ai iertat și dacă o să mă ierți vreodată […]" (p.190)<br /><br />Învierea este, după părerea mea, romanul reprezentativ al lui Tolstoi, un act de mare curaj și sinceritate, testamentul literar al celui mai mare scriitor rus din toate timpurile.]]></user_review>
    <average_rating>4.46</average_rating>
    <book_published>1899</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/33010757-nvierea?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Învierea" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1479520174l/33010757._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Leo Tolstoy<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.46<br/>
                                      book published: 1899<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2024/06/23<br/>
                                      date added: 2024/06/23<br/>
                                      shelves: 2024<br/>
                                      review: <br/>Ultimul mare roman al lui Tolstoi, cel care i-a pricinuit excomunicarea, este o critică dură a celor mai importante instituții sociale din Rusia secolului XIX. Biserica și Justiția își ratează principalele scopuri, moralitatea și dreptatea, prin minciună și prefăcătorie. Instituția pedepsei, prin sistemul penitenciar, nu face decât să înrăutățească oamenii.<br /><br />Nehliudov, un aristocrat privilegiat, căzut în desfrâu și fățărnicie, este zguduit de o nedreptate la care participă el însuși. Katiușa, slujnica pe care acesta o iubise și o părăsise în tinerețe, devenită prostituată, este acuzată de crimă și condamnată la ocnă, dintr-o eroare, de un juriu din care face parte chiar Nehliudov. Încercările sale de a ușura soarta celei față de care greșise și se simțea vinovat se dovedesc zadarnice.<br /><br />Katiușa este deportată în Siberia iar Nehliudov decide să i se alăture. Asta îi provoacă o criză spirituală, o transformare profundă (asemenea lui Tolstoi în ultima parte a vieții), primenirea sa morală, învierea sa: "Gândul ăsta, de a sacrifica totul de dragul moralității și de a se căsători cu ea, îl înduioșă teribil în dimineața aceea." (p.150)<br /><br />Critica lui Tolstoi pătrunde însă mai adânc, la diferitele motivații de a face bine, la fundamentele moralității, ajungând până la urmă la principiul moralei creștine: iertarea.<br /><br />"Dar atunci simți că, în chiar clipa aceea, se petrece ceva mai important decât orice în sufletul lui, că viața lui lăuntrică se afla în clipa aceea pe o cumpănă care, la cea mai mică mișcare, se poate înclina într-o parte sau în cealaltă. Și făcu acea mișcare, chemând Dumnezeul pe care îl simțise deunăzi în sufletul său, și Dumnezeu îi răspunse chiar atunci în suflet. Hotărî să-i spună Katiușei totul, pe loc.<br />- Katiușa! Am venit la tine să-ți cer să mă ierți, dar tu nu mi-ai răspuns dacă m-ai iertat și dacă o să mă ierți vreodată […]" (p.190)<br /><br />Învierea este, după părerea mea, romanul reprezentativ al lui Tolstoi, un act de mare curaj și sinceritate, testamentul literar al celui mai mare scriitor rus din toate timpurile.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6359479106?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 05 May 2024 08:10:21 -0700]]></pubDate>
    <title><![CDATA[Sonata Kreutzer. Moartea lui Ivan Ilici]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6359479106?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>21869792</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1397038881l/21869792._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1397038881l/21869792._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1397038881l/21869792._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1397038881l/21869792.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Sonata Kreutzer, povestea unei gelozii care duce la crima, interzisa la vremea publicarii, face parte dintr-un ciclu de scrieri care critica morala vremurilor, institutiile statului, biserica, civilizatia si cultura, intregul mod de viata specific „claselor cultivate”. Moartea lui Ivan Ilici isi poarta personajul prin spaimele de dinaintea trecerii „dincolo”. Aflat la apogeul carierei, Ivan Ilici sufera un accident banal. Incetul cu incetul, urmarile acestui accident, o vaga durere intr-o parte, un gust rau in gura, incep sa-l chinuie. Doctorii nu reusesc sa-i aline suferinta si, mai ales, sa dea de cap misterioasei boli care-i macina viata. In cele din urma va muri impacat, cu gindul ca suferinta exista atit timp cit exista teama. Cind teama a disparut, „s-a sfirsit cu moartea. Nu mai este”.]]></book_description>
    <book id="21869792">
      <num_pages>204</num_pages>
    </book>
    <author_name>Leo Tolstoy</author_name>
    <isbn>9734634313</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sun, 5 May 2024 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sun, 05 May 2024 08:10:21 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Wed, 20 Mar 2024 06:07:34 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2024</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Azi mă apuc de Învierea lui Tolstoi… dar nu înainte să zic ceva de nuvelele astea două, Sonata Kreutzer și Moartea lui Ivan Ilici, pentru că înainte de cuvioșia pe care o arătăm an de an de Paște, ar fi bine să observăm fățărnicia prin care ne ducem viața zi de zi, în mod obișnuit, <i>comme il faut</i>, pentru a masca nepăsarea sau, mai rău, ura față de aproapele nostru. Dintre toate metehnele pe care le avem, fățărnicia, adică minciuna, e poate cea mai rea pentru că le întreține pe toate celelalte. <br /><br />Tolstoi, un maestru al demascării, devine un critic dur al societății sale. Ultimele lui opere dezvăluie cum fățărnicia, fiind atât de comună, compromite instituțiile sociale precum căsătoria, medicina sau justiția. Personajele sale din cele două nuvele, Pozdnîșev și Ivan Ilici, se descoperă pe sine și înțeleg mult prea târziu, abia când viețile lor sunt iremediabile, terminate:<br /><br />"- Am început să înțeleg doar atunci când am văzut-o în sicriu… Suspină, dar continuă imediat grăbit: Abia atunci, când i-am văzut fața fără viață, am înțeles tot ce făcusem. Am înțeles că eu, eu am ucis-o, că din pricina mea, ea, care fusese vie, caldă, se mișcase, acum devenise inertă, rece, ca de ceară, și că nu mai puteam îndrepta acest lucru niciodată, niciunde, în nici un fel. Cine n-a trecut prin așa ceva n-are cum să înțeleagă… Oh! Oh! Oh!..., exclamă el de câteva ori și amuți." (p.120)<br /><br />"Chinul cel mai mare pentru Ivan Ilici era minciuna - adoptată nu se știe de ce de toată lumea - că e doar bolnav, că nu moare, că totul o să fie foarte bine. El însă știa că orice i s-ar face n-o să rezulte nimic altceva decât o suferință tot mai cumplită și, în final, moartea. Îl chinuia minciuna asta, îl chinuia faptul că nu voiau să recunoască acel lucru pe care-l știau cu toții, inclusiv el însuși, dar preferau să mintă în legătură cu starea lui extrem de gravă, silindu-l până și pe el să ia parte la minciună." (p.177)]]></user_review>
    <average_rating>4.34</average_rating>
    <book_published>1889</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/21869792-sonata-kreutzer-moartea-lui-ivan-ilici?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Sonata Kreutzer. Moartea lui Ivan Ilici" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1397038881l/21869792._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Leo Tolstoy<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.34<br/>
                                      book published: 1889<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2024/05/05<br/>
                                      date added: 2024/05/05<br/>
                                      shelves: 2024<br/>
                                      review: <br/>Azi mă apuc de Învierea lui Tolstoi… dar nu înainte să zic ceva de nuvelele astea două, Sonata Kreutzer și Moartea lui Ivan Ilici, pentru că înainte de cuvioșia pe care o arătăm an de an de Paște, ar fi bine să observăm fățărnicia prin care ne ducem viața zi de zi, în mod obișnuit, <i>comme il faut</i>, pentru a masca nepăsarea sau, mai rău, ura față de aproapele nostru. Dintre toate metehnele pe care le avem, fățărnicia, adică minciuna, e poate cea mai rea pentru că le întreține pe toate celelalte. <br /><br />Tolstoi, un maestru al demascării, devine un critic dur al societății sale. Ultimele lui opere dezvăluie cum fățărnicia, fiind atât de comună, compromite instituțiile sociale precum căsătoria, medicina sau justiția. Personajele sale din cele două nuvele, Pozdnîșev și Ivan Ilici, se descoperă pe sine și înțeleg mult prea târziu, abia când viețile lor sunt iremediabile, terminate:<br /><br />"- Am început să înțeleg doar atunci când am văzut-o în sicriu… Suspină, dar continuă imediat grăbit: Abia atunci, când i-am văzut fața fără viață, am înțeles tot ce făcusem. Am înțeles că eu, eu am ucis-o, că din pricina mea, ea, care fusese vie, caldă, se mișcase, acum devenise inertă, rece, ca de ceară, și că nu mai puteam îndrepta acest lucru niciodată, niciunde, în nici un fel. Cine n-a trecut prin așa ceva n-are cum să înțeleagă… Oh! Oh! Oh!..., exclamă el de câteva ori și amuți." (p.120)<br /><br />"Chinul cel mai mare pentru Ivan Ilici era minciuna - adoptată nu se știe de ce de toată lumea - că e doar bolnav, că nu moare, că totul o să fie foarte bine. El însă știa că orice i s-ar face n-o să rezulte nimic altceva decât o suferință tot mai cumplită și, în final, moartea. Îl chinuia minciuna asta, îl chinuia faptul că nu voiau să recunoască acel lucru pe care-l știau cu toții, inclusiv el însuși, dar preferau să mintă în legătură cu starea lui extrem de gravă, silindu-l până și pe el să ia parte la minciună." (p.177)<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6290357288?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 16 Mar 2024 15:40:05 -0700]]></pubDate>
    <title>Adolescența. Tinerețea</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6290357288?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>50635448</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1579801361l/50635448._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1579801361l/50635448._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1579801361l/50635448._SY160_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1579801361l/50635448._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[„Ţi s-a întîmplat, cititorule, ca, într-un anumit moment al vieţii, să îţi dai deodată seama că ţi s-a schimbat cu totul felul de a privi lucrurile, ca şi cum toate cele pe care le văzuseşi pînă atunci s-au întors deodată spre tine cu o altă parte, pe care nu le-o ştiai încă? O astfel de prefacere morală a avut loc în mine pentru prima dată în timpul călătoriei noastre, pe care o şi socot începutul adolescenţei mele. Pentru prima dată mi-a venit în minte, clar, ideea că nu numai noi, adică familia noastră, trăim pe lume, că nu toate interesele se învîrtesc în jurul nostru şi că există şi un alt fel de viaţă, al unor oameni care nu au nimic comun cu noi, pe care noi nu numai că nu îi interesăm, dar care nici măcar nu au idee că noi existăm. Fără îndoială că ştiusem şi înainte toate astea; dar nu ştiusem în felul cum le aflasem acum, nu fusesem conştient de ele, nu le simţisem.”]]></book_description>
    <book id="50635448">
      <num_pages>344</num_pages>
    </book>
    <author_name>Leo Tolstoy</author_name>
    <isbn>9734680404</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Fri, 15 Mar 2024 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sat, 16 Mar 2024 15:40:05 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Sat, 24 Feb 2024 08:39:30 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2024</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Avem noi o vorbă cică "dacă ești prost de mic, când ești mare numa' te joci".<br /><br />Doar că… cu toții suntem proști de mici. Dacă ne facem mari fără să vedem asta, ca să parafrazez tâmpenia asta de vorbă populară la noi, atunci numa' ne jucăm.<br /><br />Cei care se mai și deșteaptă cu timpul, pricep cât de proști erau când erau mici. Asta e singura dovadă de deșteptăciune. ]]></user_review>
    <average_rating>4.27</average_rating>
    <book_published>2020</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/50635448-adolescen-a-tinere-ea?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Adolescența. Tinerețea" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1579801361l/50635448._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Leo Tolstoy<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.27<br/>
                                      book published: 2020<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2024/03/15<br/>
                                      date added: 2024/03/16<br/>
                                      shelves: 2024<br/>
                                      review: <br/>Avem noi o vorbă cică "dacă ești prost de mic, când ești mare numa' te joci".<br /><br />Doar că… cu toții suntem proști de mici. Dacă ne facem mari fără să vedem asta, ca să parafrazez tâmpenia asta de vorbă populară la noi, atunci numa' ne jucăm.<br /><br />Cei care se mai și deșteaptă cu timpul, pricep cât de proști erau când erau mici. Asta e singura dovadă de deșteptăciune. <br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5620228118?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 22 Feb 2024 22:46:29 -0800]]></pubDate>
    <title>Copilăria</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/5620228118?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>51322542</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1560527252l/51322542._SX50_SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1560527252l/51322542._SX50_SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1560527252l/51322542._SX98_SY160_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1560527252l/51322542._SX318_SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Childhood (1852) is a novel by Leo Tolstoy. Published at the beginning of his career as a leading Russian author of his generation, Childhood is the first in a trilogy of semi-autobiographical novels tracing Nikolenka’s journey from innocence to experience. As a record of the past, a nostalgic reminder of a lost world, Childhood is one of Tolstoy’s most personal works]]></book_description>
    <book id="51322542">
      <num_pages>168</num_pages>
    </book>
    <author_name>Leo Tolstoy</author_name>
    <isbn>9734678647</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Thu, 22 Feb 2024 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Thu, 22 Feb 2024 22:46:29 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Wed, 14 Jun 2023 23:18:00 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2024</user_shelves>
    <user_review><![CDATA["Se vor mai întoarce oare vreodată acea prospețime, acea lipsă de griji, acea nevoie de dragoste și acea putere a credinței din copilărie? Ce timp al vieții poate fi mai minunat decât acela când numai două virtuți, cele mai bune, voioșia inocentă și nemărginita nevoie de dragoste, erau singurele imbolduri?<br /><br />Unde sunt rugăciunile acelea fierbinți? Unde e cel mai frumos dar - lacrimile acelea curate ale înduioșării? Venit în zbor, un înger te alina, îți ștergea cu un zâmbet lacrimile și insufla vise dulci imaginației tale neprihănite de copil.<br /><br />Oare viața a lăsat urme atât de grele în sufletul meu, încât lacrimile și înflăcărarea de atunci m-au părăsit pentru totdeauna? Să nu fi rămas decât amintirile?"]]></user_review>
    <average_rating>4.13</average_rating>
    <book_published>1852</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/51322542-copil-ria?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Copilăria" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1560527252l/51322542._SX50_SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Leo Tolstoy<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.13<br/>
                                      book published: 1852<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2024/02/22<br/>
                                      date added: 2024/02/22<br/>
                                      shelves: 2024<br/>
                                      review: <br/>"Se vor mai întoarce oare vreodată acea prospețime, acea lipsă de griji, acea nevoie de dragoste și acea putere a credinței din copilărie? Ce timp al vieții poate fi mai minunat decât acela când numai două virtuți, cele mai bune, voioșia inocentă și nemărginita nevoie de dragoste, erau singurele imbolduri?<br /><br />Unde sunt rugăciunile acelea fierbinți? Unde e cel mai frumos dar - lacrimile acelea curate ale înduioșării? Venit în zbor, un înger te alina, îți ștergea cu un zâmbet lacrimile și insufla vise dulci imaginației tale neprihănite de copil.<br /><br />Oare viața a lăsat urme atât de grele în sufletul meu, încât lacrimile și înflăcărarea de atunci m-au părăsit pentru totdeauna? Să nu fi rămas decât amintirile?"<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6038505974?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 02 Jan 2024 11:33:43 -0800]]></pubDate>
    <title><![CDATA[Lemnul strâmb al omenirii: capitole din istoria ideilor]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/6038505974?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>59426245</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1634832839l/59426245._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1634832839l/59426245._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1634832839l/59426245._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1634832839l/59426245._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Ediţie de Henry Hardy • Cuvânt înainte de John Banville • Traducere de Andrei Costea<br /><br />În <i>Lemnul strâmb al omenirii</i>, Isaiah Berlin expune legătura dintre ideile trecutului şi cataclismele sociale şi politice ale vremurilor noastre: între credinţa platonică în adevărul absolut şi ispita autoritarismului; între Joseph de Maistre, ideolog reacţionar din secolul al XVIII-lea, şi fascismul secolului XX; între romantismul lui Schiller şi Byron şi naţionalismul militant – uneori genocidar – care zguduie lumea modernă.<br /><br />„Isaiah Berlin este unul dintre cei mai entuziasmanți gânditori ai secolului XX. Eseurile cuprinse în acest volum, scrise pe parcursul a trei decenii, începând cu sfârşitul anilor ’50 şi până în anii ’80, discută unele dintre cele mai urgente subiecte ale vremurilor noastre. Entuziasmul derivă imediat din tonul unic al vocii lui Berlin, care în scris este acelaşi ca în sala de curs sau la microfon… Întotdeauna spunea direct ce gândea, iar ideile şi intuiţiile se rostogoleau cu o claritate sclipitoare… Rezultatul, pentru cititor şi ascultător deopotrivă, e un fel de vârtej bizar, o senzaţie de spumoasă încântare intelectuală, de parcă ne-am roti într-un carusel minunat de gălăgios. Cine ar fi crezut că o carte cu subtitlul «Capitole din istoria ideilor» ar putea fi atât de amuzantă?“ — JOHN BANVILLE]]></book_description>
    <book id="59426245">
      <num_pages>408</num_pages>
    </book>
    <author_name>Isaiah Berlin</author_name>
    <isbn>9735071991</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Tue, 2 Jan 2024 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Tue, 02 Jan 2024 11:33:43 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Sun, 10 Dec 2023 06:07:45 -0800]]></user_date_created>
    <user_shelves>2024</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Asta e de olimpiadă la filosofia istoriei. Dacă n-ați auzit de Giambattista Vico sau Joseph de Maistre (de ăsta nu auzisem nici eu), nu vă bateți capul. Ne zice chiar Isaiah Berlin: virtutea nu e cunoaștere, cum se credea pe vremuri (p.58-59), ci toleranță.<br /><br />Dintre toate lumile posibile, nu există una cea mai bună. Putem avea mai multe lumi diferite în același timp dar nu și în același loc, sau invers. Cel mai bine e să lași în pace lumile astea să-și vadă fiecare de viața ei, fără să le izolezi una de alta, chiar dacă nu se potrivesc între ele. <br /><br />"John Stuart Mill remarca odată: Cu greu este posibil să supraestimezi, în starea proastă în care se găsește dezvoltarea umană, valoarea punerii ființelor umane în contact cu persoane neasemănătoare lor și cu moduri de gândire și acțiune diferite de cele care le sunt familiare. […] O astfel de comunicare a fost întotdeauna, și în mod special în vremea noastră, una dintre sursele principale ale progresului." (p.127)<br /><br />Cine crede că știe el mai bine cum trebuie să fie toată lumea, mamă-sa-i… romantică. Și după cum știm, în vremea noastră, mamele romantice sunt mereu gravide. Nici măcar nu folosesc un eufemism aici. Universalismul de pe vremuri este relativismul de azi, urmașul romantismului (p.112-113). Ambele ideologii arogă o anumită superioritate unei societăți față de altele. Pluralismul este terțul exclus spre care ne îndeamnă Isaiah Berlin.<br /><br />"Există multe scopuri obiective și valori supreme, unele incompatibile cu altele, urmărite de societăți diferite în diferite timpuri […]; dar varietatea lor nu poate fi nelimitată, căci natura oamenilor, oricât de variată și de supusă schimbării s-ar dovedi ea, trebuie să aibă un caracter general, dacă e să o numim totuși umană." (p.115)]]></user_review>
    <average_rating>4.27</average_rating>
    <book_published>1990</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/59426245-lemnul-str-mb-al-omenirii?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Lemnul strâmb al omenirii: capitole din istoria ideilor" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1634832839l/59426245._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Isaiah Berlin<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.27<br/>
                                      book published: 1990<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2024/01/02<br/>
                                      date added: 2024/01/02<br/>
                                      shelves: 2024<br/>
                                      review: <br/>Asta e de olimpiadă la filosofia istoriei. Dacă n-ați auzit de Giambattista Vico sau Joseph de Maistre (de ăsta nu auzisem nici eu), nu vă bateți capul. Ne zice chiar Isaiah Berlin: virtutea nu e cunoaștere, cum se credea pe vremuri (p.58-59), ci toleranță.<br /><br />Dintre toate lumile posibile, nu există una cea mai bună. Putem avea mai multe lumi diferite în același timp dar nu și în același loc, sau invers. Cel mai bine e să lași în pace lumile astea să-și vadă fiecare de viața ei, fără să le izolezi una de alta, chiar dacă nu se potrivesc între ele. <br /><br />"John Stuart Mill remarca odată: Cu greu este posibil să supraestimezi, în starea proastă în care se găsește dezvoltarea umană, valoarea punerii ființelor umane în contact cu persoane neasemănătoare lor și cu moduri de gândire și acțiune diferite de cele care le sunt familiare. […] O astfel de comunicare a fost întotdeauna, și în mod special în vremea noastră, una dintre sursele principale ale progresului." (p.127)<br /><br />Cine crede că știe el mai bine cum trebuie să fie toată lumea, mamă-sa-i… romantică. Și după cum știm, în vremea noastră, mamele romantice sunt mereu gravide. Nici măcar nu folosesc un eufemism aici. Universalismul de pe vremuri este relativismul de azi, urmașul romantismului (p.112-113). Ambele ideologii arogă o anumită superioritate unei societăți față de altele. Pluralismul este terțul exclus spre care ne îndeamnă Isaiah Berlin.<br /><br />"Există multe scopuri obiective și valori supreme, unele incompatibile cu altele, urmărite de societăți diferite în diferite timpuri […]; dar varietatea lor nu poate fi nelimitată, căci natura oamenilor, oricât de variată și de supusă schimbării s-ar dovedi ea, trebuie să aibă un caracter general, dacă e să o numim totuși umană." (p.115)<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>

  </channel>
</rss>
