<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <channel>
    <xhtml:meta xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml" name="robots" content="noindex" />
    <title>Alexandru's bookshelf: 2025</title>
    <copyright><![CDATA[Copyright (C) 2026 Goodreads Inc. All rights reserved.]]>
    </copyright>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/list_rss/7653898?key=jKRjunRbdCP3r1O6CxQ4kJxlqobeeQw9tjQc2JtmMLqhFJBa&shelf=2025]]></link>
    <atom:link href="https://www.goodreads.com/review/list_rss/7653898?key=jKRjunRbdCP3r1O6CxQ4kJxlqobeeQw9tjQc2JtmMLqhFJBa&amp;shelf=2025" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description><![CDATA[Alexandru's bookshelf: 2025]]></description>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Nov 2025 08:05:47 -0800</lastBuildDate>
    <ttl>60</ttl>
    <image>
      <title>Alexandru's bookshelf: 2025</title>
      <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/list_rss/7653898?key=jKRjunRbdCP3r1O6CxQ4kJxlqobeeQw9tjQc2JtmMLqhFJBa&shelf=2025]]></link>
      <width>144</width>
      <height>41</height>
      <url>https://www.goodreads.com/images/layout/goodreads_logo_144.jpg</url>
    </image>
    
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/8007705669?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 30 Nov 2025 08:05:47 -0800]]></pubDate>
    <title><![CDATA[De două mii de ani; Cum am devenit huligan]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/8007705669?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>1870136</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1417123605l/1870136._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1417123605l/1870136._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1417123605l/1870136._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1417123605l/1870136.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Reperele originalitatii prezentului volum sunt de cautat in armonizarea recesiva a partilor care il compun, in stradania productiva a dialogului - aspru cateodata, amar de foarte multe ori -, in disciplina intelectuala care il plamadeste intr-un tot.<br /><br />Aceasta editie prezinta 2 opere ale autorului: De două mii de ani. Texte, fapte, oameni (1934), roman, și Cum am devenit huligan (1935), dosarul receptării sale]]></book_description>
    <book id="1870136">
      <num_pages>358</num_pages>
    </book>
    <author_name>Mihail Sebastian</author_name>
    <isbn></isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sun, 30 Nov 2025 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Sun, 30 Nov 2025 08:05:47 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Mon, 20 Oct 2025 13:49:15 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2025</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[De două mii de ani… deși considerat un roman semi-autobiografic, nu este atât despre autor, cât este despre fiecare cititor al său. Funcționează de parcă ar fi fost scrisă pe hârtie de turnesol. Cartea prinde altă culoare în mâinile celor care văd o problemă de o anumită natură pe care ei o numesc „evreiască”. Autorul, evreu și român, două… nu calități, ci denumiri pe care diferiții cititori i le atribuie în diferite raporturi (vezi prefața lui Nae Ionescu), ia în discuție această problemă, veche de (mai mult de) două mii de ani, acută în acea perioadă. Cartea a apărut în 1934. Voiam să reproduc numai câte ceva din paginile de mai jos, dar sunt prea bune ca să le trunchiez în vreun fel, așa că poftim:<br /><br />„De la schele, m-am dus cu Vieru să cinăm pe șosea, spre București. Iată cinci săptămâni încheiate de când n-am trecut dincolo de Snagov.<br />- Nu te mai vezi deloc în oraș. De ce?<br />- Pentru că mi-e silă. Mă otrăvește enervarea de acolo. La fiecare colț de stradă, un apostol. Mă obosește, mă deprimă.<br />Nu mi-a răspuns. A rămas o secundă pe gânduri, ezitând, puțin jenat, ca și cum ar fi vrut să schimbe vorba. Pe urmă, probabil după o scurtă deliberare intimă, mi s-a adresat, cu acel gest de hotărâre pe care îl au oamenii când vor să-și ia «o piatră de pe inimă».<br />- Ai dreptate. Totuși există o problemă evreiască, și ea trebuie rezolvată. Un milion opt sute de mii de evrei nu se pot suporta. Dacă aș avea putere, aș încerca eliminarea câtorva sute de mii.<br />Cred că nu mi-am putut opri o tresărire de surpriză. Singurul om pe care l-am crezut cu desăvârșire incapabil de a fi antisemit era el. Mircea Vieru. Așadar și el… A băgat de seamă tulburarea mea și s-a grăbit să se explice.<br />- Să ne înțelegem. Eu nu sunt antisemit. Ți-am mai spus-o și mențin. Dar sunt român. Și, în calitatea aceasta, tot ce mi se opune îmi este primejdios. Există un spirit evreiesc iritant. Împotriva lui trebuie să mă apăr. În presă, în finanțe, în armată, pretutindeni îi simt apăsarea. Dacă organismul nostru de stat ar fi rezistent, puțin mi-ar păsa. Dar nu e. E păcătos, coruptibil și slab. Și, de aceea, trebuie să lupt împotriva agenților de descompunere.<br />Am tăcut câteva secunde, ceea ce l-a mirat. Aș fi putut să-i răspund ceva, din politețe, ca să întrețin convorbirea, dar n-am izbutit.<br />- Te surprind?<br />- Nu. Mă deprimi. Vezi, eu cunosc două feluri de antisemiți. Antisemiții pur și simplu — și antisemiți cu argumente. Cu cei dintâi mă mai pot înțelege, căci totul între ei și mine este limpede. Cu ceilalți, însă, e greu.<br />- Pentru că ți-e greu să le răspunzi?<br />- Nu. Pentru că e inutil să le răspund. Vezi, dragă maistre, greșeala dumitale începe exact de unde încep și argumentele dumitale. A fi antisemit este un fapt. A fi antisemit cu argumente — este însă o pierdere de vreme, o păcăleală. Căci nici antisemitismul dumitale, nici antisemitismul românesc nu au nevoie de argumente. Să zicem că aș putea să le răspund acestor argumente. Ei și? Crezi că am lămuri ceva? Gândește-te că toate învinuirile posibile împotriva evreilor din România sunt numai fapte locale, în timp ce antisemitismul este universal și etern. Antisemiți nu sunt numai românii. Antisemiți sunt germanii, ungurii, grecii, francezii, americanii — toți, absolut toți, în cadrul de interese, cu metodele lor, cu temperamentul lor. Și antisemiții n-au existat numai acum, după război, ci și înainte de război, nu numai în veacul ăsta, ci și în veacul trecut și în toate veacurile. Ce se întâmplă acum în lume e o glumă în comparație cu ce se întâmpla în 1300.<br />Ei bine, dacă antisemitismul este într-adevăr un fapt atât de persistent și de general, nu este inutil să-i cauți cauzele specific românești? Astăzi cauze politice, ieri cauze economice, alaltăieri cauze religioase — toate sunt prea multe și prea particulare ca să explice un fapt de o asemenea generalitate istorică.<br />- Ești abil dumneata, m-a întrerupt Vieru. Nu cumva pentru că antisemitismul o fi etern vrei să-l scoți inexplicabil? Și pe evrei inocenți?<br />- Doamne ferește! Nu numai că antisemitismul mi se pare explicabil, dar evreii mi se par singurii vinovați. Aș voi doar să recunoști că esența antisemitismului nu este nici de ordin religios, nici de ordin politic, nici de ordin economic. Cred că este pur și simplu de esență metafizică. Nu te speria. Există o obligație metafizică a evreului de a fi detestat. Asta este funcția lui în lume. De ce? Nu știu. Blestemul lui, destinul lui. Dacă vrei, treaba lui.<br />Nu o spun, te rog să mă crezi, nici cu orgoliu, nici cu înfruntare. O spun, dimpotrivă, cu tristețe, cu oboseală, cu amărăciune. Dar cred în implacabilitatea acestui fapt și am conștiința că nici dumneata, nici eu, nici nimeni nu poate schimba nimic de aici. Dacă am putea fi exterminați, ar fi foarte bine. Ar fi, în orice caz, simplu. Dar nici asta nu se poate. Obligația noastră de a fi mereu în lume o verifică atâtea mii de ani, care știi că nu au fost cruțători. Și atunci trebuie să accepți — iată, eu accept — această alternanță de masacru și pace, care este pulsul vieții evreiești. Individual, fiecare evreu se poate întreba cu panică ce are de făcut. Să fugă, să moară, să se sinucidă sau să se boteze. Chestie de aranjament personal, în care intră nesfârșite dureri, desigur, pe care dumneata, om simțitor, nu le ignorezi — dar nimic mai mult totuși decât o «chestie de aranjament personal». Colectiv, însă, nu există decât o singură cale: așteptarea, supunerea la destin. Și nu cred că asta înseamnă o dezertare din viață, ci, dimpotrivă, o reintrare în biologie, cu conștiința că viața continuă peste toate morțile acestea individuale, care, și ele, tot un fapt de viață sunt, după cum fapt de viață este căderea frunzelor pentru copac, uscarea copacului pentru pădure, moartea pădurii pentru flora pământului.<br />- Ești încă o dată abil, mi-a replicat el. Deplasezi cu totul discuția. Nu te supăra, dar pe mine nu mă interesează problema neamului ovreiesc. Treaba lui, cum bine spuneai. Pe mine mă interesează pur și simplu soluția problemei evreiești din România. Nu din punct de vedere metafizic, unde refuz să te urmăresc, ci din punct de vedere politic, social și economic, oricât te-ai speria dumneata de asta. Eu pretind că primejdia ovreiască din România este o realitate — realitate care trebuie înțeleasă și încercuită cu tact, cu moderație, dar și cu hotărâre.<br />Dumneata îmi răspunzi vorbindu-mi despre pogromurile de la 1300. Ei bine, asta înseamnă o fugă de discuție, căci una era antisemitismul acela, fenomen religios, și alta este așa-zisul meu antisemitism, fenomen politic și economic. Nu există absolut nici o relație între una și alta. Sunt planuri distincte. Mă mir că faci cu bună știință asemenea confuzii logice. Să ne întoarcem mai bine la ceea ce se cheamă limpede «chestia evreiască» în România. Există un milion opt sute de mii de evrei în România? Ce faci cu ei? Asta e.<br />- Să ne întoarcem, dacă vrei, cu o mică, foarte mică observație pentru confuziile mele logice. Îmi dai voie?<br />Ți se pare într-adevăr atât de deosebit ca semnificație antisemitismul de azi cu cel de acum 600 de ani? Religios atunci, politic astăzi, crezi că ele sunt într-adevăr două fenomene fără raport? Vai, cât te înșeli. Gândește-te bine și spune-mi dacă nu sunt, la drept vorbind, două fețe ale aceluiași lucru. Desigur, antisemitismul din 1933 este economic, iar cel din 1333 era religios. Dar asta pentru că ordinea esențială a veacului aceluia era religia, în timp ce ordinea acestui veac este economia. Dacă mâine structura socială se va centra nu pe religie, nici pe politică și nici pe economie, ci — să zicem — pe apicultură, evreul va fi detestat din punctul de vedere al creșterii albinelor. Nu râde, că așa e. Ceea ce schimbă în antisemitism, ca fenomen etern, este planul pe care se manifestă, nu însă și cauzele lui prime. Punctele de vedere, da, ele sunt altele, mereu altele: esența fenomenului este însă aceeași, mereu aceeași. Și ea se cheamă, oricât ai protesta, obligația iudaică de a suferi.<br />- Nu te supăra, te rog nu te supăra, dar refuz să răspund. Esențe, cauze prime, metafizică — nu primesc nimic din toate acestea. Te chem la ordine. Eu sunt un gânditor: dumneata te arăți a fi un vizionar. N-o să ne înțelegem dacă continui.<br />- O să ne înțelegem și mai puțin dacă nu continuu. Uite, îți fac pe plac și vin la argumentele dumitale. Să vezi că abia acum se încurcă lucrurile. Ceea ce dumneata numești «argumente» nu sunt, în realitate, decât «scuze». Dumneata nu ești antisemit pentru că crezi în anumite primejdii ovreiești, ci crezi în aceste primejdii ovreiești pentru că ești antisemit.<br />- Observă, te rog, că asta seamănă puțin cu istoria oului și a găinii. Ce a fost întâi? Oul sau găina? Antisemitismul sau primejdia ovreiască? Talmudism, prietene, talmudism.<br />- Fie și talmudism, dacă vrei. Ascultă-mă, totuși. Și, ca să nu mai discutăm cu idei generale, să luăm un exemplu concret. Spuneai adineauri că există în România un milion opt sute de mii de evrei. De unde deții cifra asta?<br />- Cum de unde? O știu. Se știe.<br />- «Se știe» e cam vag. De unde se știe? Cine a fixat-o? Cine a controlat-o? Nimeni, evident. După socotelile evreilor, ei nu sunt decât vreo 800-900 de mii. În nici un caz un milion. După versiunea autorităților, fisc, primării, liste electorale — sunt puțin peste un milion: câteva zeci de mii mai mulți. Dumneata zici însă deodată, simplificând controversa, un milion opt sute de mii. De ce? Nu cumva pentru că acest plus de șapte-opt sute de mii satisface sentimentul d-tale antisemit, pre-existent oricărei cifre și oricărei primejdii?<br />- Faci rău că abuzezi de argumentul ăsta. Eu n-am desigur mijlocul să precizez câți evrei sunt. Să zicem că nu sunt decât un milion. Ei și? Ți se pare că fiind un milion, n-ar fi destui ca să fie primejdioși?<br />- Vezi, scumpe maistre, e rândul d-tale să fii abil. Căci nu de asta e vorba. Nu de câți sunt ei, ci de câți crezi d-ta că sunt. De ce d-ta, care în arhitectură și în critică ești atât de riguros cu fiecare dată, cu fiecare afirmație, de ce d-ta, atât de sever cu propria d-tale gândire și cu propria d-tale conștiință, atunci când e vorba de știință sau de artă, în momentul în care e vorba de evrei, devii dintr-odată neglijent și grăbit, acceptând cu ușurință o aproximație de 90 la sută, când în orice altă ordine de idei o aproximație de 0,01 la sută te-ar înspăimânta? De ce probitatea dumitale intelectuală, pe care de atâtea ori am socotit-o și prea aspră, și prea riscantă, căci ți-ai jucat pentru un adevăr minim o situație materială capitală, de ce această probitate nu mai funcționează aici, în discuția noastră despre evrei?<br />N-a răspuns nimic câteva clipe. S-a ridicat de la locul lui, a făcut câțiva pași pe terasă, s-a oprit în fața mea, a vrut parcă să spune ceva, s-a răzgândit și pe urmă și-a continuat plimbarea pe terasă, măsurat, pe gânduri. În cele din urmă, a vorbit, foarte calm, fără bruschețea obișnuită a replicilor lui.<br />- Ai avut dreptate adineauri. E foarte greu să ne înțelegem. Toate astea se pot tălmăci și răstălmăci în o mie de chipuri. Pentru un fapt există zece, pentru zece o sută. Pentru un argument cinci, pentru cinci, cinci sute. Și nu se mai termină.<br />- Vezi, dacă refuzi explicațiile metafizice?<br />- Nu, lasă gluma. Adevărul e că noi nu suntem statisticieni. Dacă am fi, ar fi simplu ca bună ziua. Am spune: există atâția români și atâția evrei. Atâția evrei buni și atâția primejdioși. Și am fi deplin edificați. Dar cum nu-i putem nici număra, nici judeca pe toții, trebuie să ne mulțumim cu anumite intuiții. Eu știu bunăoară că în România există doi bancheri evrei care dispun de oamenii noștri politici, de forțele noastre publice, de aparatul nostru de stat. Ei bine, am sentimentul că aceste două exemple exprimă o întreagă mentalitate evreiască dominatoare și intolerantă. D-ta îmi ceri cifre, când e vorba de o intuiție? Ce suntem noi? Oameni care numără, sau oameni care gândesc?<br />- Nici una nici alta de astă dată. Suntem oameni care simțim. Ai spus-o singur: «am sentimentul că…» Vezi, aici suntem de acord. E vorba de un sentiment, nu de o judecată. De aceea mi se pare de prisos discuția. Ține minte că eu am încercat s-o evit. Dar m-ai învinuit de metafizică. Sunt așa de convins că acest sentiment al dumitale, această «intuiție» dacă preferi, este inatacabilă, încât știu dinainte că toate argumentele, bune sau rele, vor cădea. Aș putea opune celor doi bancheri evrei de care vorbeai douăzeci, două mii, două sute de mii de meseriași evrei nefericiți, mizerabili, zbătându-se între pâinea zilnică și foamea zilnică. Ei și? Ți-ar zdruncina asta intuițiile? Doamne ferește! Nu vezi că ceea ce dumneata numești «intuiția» și ceea ce eu numesc «antisemitismul» dumitale își alege anume exemplele care îl pot alimenta și le ignorează pe cele care îl pot contrazice?<br />A fost totdeauna în sensibilitatea românească ceva care a îndemnat-o să ne numere dezertorii și să ne nesocotească morții și răniții. Din rea-credință? Nu. Sunt convins că nu. Din neîncredere, din bănuială, din obișnuința unui vechi sentiment de repulsie.<br />Crede-mă, nu-ți reproșez nimic. Cu mâna pe inimă ți-o spun: nu-ți reproșez nimic. E aici o fatalitate împotriva căreia nu este nimic de făcut. Întâmplător, argumentele dumitale sunt injuste. Ar putea fi excelente — și tot acolo am ajunge. Cred cu multă liniște, cu o foarte tristă liniște, că în toate acestea nu e nimic de făcut. Că oricâtă bunăvoință ar pune unii și oricâtă bunăcredință ceilalți, cauza este dinainte pierdută. Mi-e penibil să vorbesc despre mine însumi, dar aici, unde am ajuns, e bine să vorbim fără rezerve. Uite, sunt convins că într-o zi, dacă va fi nevoie, voi muri în prima linie pe un front românesc. Eroism? Nu, desigur. Cred însă că nu sunt poltron și că nu sunt făcut să fug dintr-un loc în care se dezbate ceva decisiv. Că oriunde, în viață, în război, în iubire, voi rămâne să-mi împlinesc destinul. Atâția ani de prietenie și de cunoaștere îmi dau dreptul să-ți spun asta cu simplitate. Ei bine, crezi că acest ceas din urmă va dovedi ceva? Că așa sau altfel nu voi rămâne mereu străin, mereu suspectat, mereu ținut deoparte?<br />Nu, nu, crede-mă, toate sunt totuna și, de altminteri, asta, sentimentul acestei zădărnicii face și singura mea consolare.<br />A tăcut iar, mult, pe gânduri. Nu-mi mai dădeam seama dacă mă urmărise în tot ce spusesem sau dacă, absent, își continuase propriile-i reflexii. Pe urmă mi s-a adresat, cu oarecare oboseală.<br />- Mă descurajezi. Nu știu de ce, dar am impresia că fiecare poartă pe care o închizi deschide alte zece. Hotărât, mi-ar fi greu să-ți răspund. Ne-am pierde tot mai mult de sâmburele chestiunii. De sâmburele dramei, dacă vrei, ca să-ți fac plăcere. Ești cu prea multă pasiune evreu și eu sunt cu prea multă stăpânire român, ca să ne înțelegem. În discuție, bineînțeles, căci altfel, în viață, dă-mi voie să nu fiu atât de sumbru ca dumneata și să-ți spun că cu evrei ca dumneata pacea va fi oricând posibilă. Mai mult chiar decât pacea: iubirea.<br />- «Cu ovrei ca dumneata…» Am mai auzit vorba asta. «Dacă toți evreii ar fi ca tine…». E o amabilitate așa de veche. Și așa de umilitoare. Sunt obosit, crede-mă.<br />- Obosit și intolerant. Nu mă lași să termin, nu mă lași să mă lămuresc. Recunoaște că nu ești un convorbitor comod. Eu cred cu încăpățânare că dezolarea dumitale «metafizică» aduce prea multe complicații într-o chestiune practică, grea poate, dar rezolvabilă. Faptul că o cred este un început de soluție. Ar rămâne să o mai crezi și dumneata — să o mai credeți și voi — și treaba ar fi făcută.<br />- Ai spiritul ingenuu.<br />- Ai spiritul tragic.<br />Am aprins amândoi țigări, am încercat să schimbăm vorba, ceea ce n-a mers — și ne-am despărțit târziu, în noapte, puțin jenați, cu o strângere de mână într-adins călduroasă.” (p.212-219)<br /><br />Cartea funcționează așadar ca un test pentru o afecțiune numită, în acest roman, „antisemitism”. Cine citește mai cu atenție și până la capăt poate înțelege că această afecțiune este mai cuprinzătoare și că antisemitismul este numai o manifestare a sa, un eventual simptom între altele posibile.<br /><br />Cum am devenit huligan este replica autorului la reacțiile primilor săi cititori. Testul turnesolului a prins aproape toți intelectualii vremii, începând cu cel care i-a scris prefața, profesorul și mentorul lui Mihail Sebastian, Nae Ionescu.<br /><br />Asta e, din câte am citit eu până acu, cea mai importantă carte din literatura română a secolului XX și, evident, recomandarea mea în ajun de zi națională.]]></user_review>
    <average_rating>4.30</average_rating>
    <book_published>1935</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/1870136.De_dou_mii_de_ani_Cum_am_devenit_huligan?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="De două mii de ani; Cum am devenit huligan" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1417123605l/1870136._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Mihail Sebastian<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.30<br/>
                                      book published: 1935<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2025/11/30<br/>
                                      date added: 2025/11/30<br/>
                                      shelves: 2025<br/>
                                      review: <br/>De două mii de ani… deși considerat un roman semi-autobiografic, nu este atât despre autor, cât este despre fiecare cititor al său. Funcționează de parcă ar fi fost scrisă pe hârtie de turnesol. Cartea prinde altă culoare în mâinile celor care văd o problemă de o anumită natură pe care ei o numesc „evreiască”. Autorul, evreu și român, două… nu calități, ci denumiri pe care diferiții cititori i le atribuie în diferite raporturi (vezi prefața lui Nae Ionescu), ia în discuție această problemă, veche de (mai mult de) două mii de ani, acută în acea perioadă. Cartea a apărut în 1934. Voiam să reproduc numai câte ceva din paginile de mai jos, dar sunt prea bune ca să le trunchiez în vreun fel, așa că poftim:<br /><br />„De la schele, m-am dus cu Vieru să cinăm pe șosea, spre București. Iată cinci săptămâni încheiate de când n-am trecut dincolo de Snagov.<br />- Nu te mai vezi deloc în oraș. De ce?<br />- Pentru că mi-e silă. Mă otrăvește enervarea de acolo. La fiecare colț de stradă, un apostol. Mă obosește, mă deprimă.<br />Nu mi-a răspuns. A rămas o secundă pe gânduri, ezitând, puțin jenat, ca și cum ar fi vrut să schimbe vorba. Pe urmă, probabil după o scurtă deliberare intimă, mi s-a adresat, cu acel gest de hotărâre pe care îl au oamenii când vor să-și ia «o piatră de pe inimă».<br />- Ai dreptate. Totuși există o problemă evreiască, și ea trebuie rezolvată. Un milion opt sute de mii de evrei nu se pot suporta. Dacă aș avea putere, aș încerca eliminarea câtorva sute de mii.<br />Cred că nu mi-am putut opri o tresărire de surpriză. Singurul om pe care l-am crezut cu desăvârșire incapabil de a fi antisemit era el. Mircea Vieru. Așadar și el… A băgat de seamă tulburarea mea și s-a grăbit să se explice.<br />- Să ne înțelegem. Eu nu sunt antisemit. Ți-am mai spus-o și mențin. Dar sunt român. Și, în calitatea aceasta, tot ce mi se opune îmi este primejdios. Există un spirit evreiesc iritant. Împotriva lui trebuie să mă apăr. În presă, în finanțe, în armată, pretutindeni îi simt apăsarea. Dacă organismul nostru de stat ar fi rezistent, puțin mi-ar păsa. Dar nu e. E păcătos, coruptibil și slab. Și, de aceea, trebuie să lupt împotriva agenților de descompunere.<br />Am tăcut câteva secunde, ceea ce l-a mirat. Aș fi putut să-i răspund ceva, din politețe, ca să întrețin convorbirea, dar n-am izbutit.<br />- Te surprind?<br />- Nu. Mă deprimi. Vezi, eu cunosc două feluri de antisemiți. Antisemiții pur și simplu — și antisemiți cu argumente. Cu cei dintâi mă mai pot înțelege, căci totul între ei și mine este limpede. Cu ceilalți, însă, e greu.<br />- Pentru că ți-e greu să le răspunzi?<br />- Nu. Pentru că e inutil să le răspund. Vezi, dragă maistre, greșeala dumitale începe exact de unde încep și argumentele dumitale. A fi antisemit este un fapt. A fi antisemit cu argumente — este însă o pierdere de vreme, o păcăleală. Căci nici antisemitismul dumitale, nici antisemitismul românesc nu au nevoie de argumente. Să zicem că aș putea să le răspund acestor argumente. Ei și? Crezi că am lămuri ceva? Gândește-te că toate învinuirile posibile împotriva evreilor din România sunt numai fapte locale, în timp ce antisemitismul este universal și etern. Antisemiți nu sunt numai românii. Antisemiți sunt germanii, ungurii, grecii, francezii, americanii — toți, absolut toți, în cadrul de interese, cu metodele lor, cu temperamentul lor. Și antisemiții n-au existat numai acum, după război, ci și înainte de război, nu numai în veacul ăsta, ci și în veacul trecut și în toate veacurile. Ce se întâmplă acum în lume e o glumă în comparație cu ce se întâmpla în 1300.<br />Ei bine, dacă antisemitismul este într-adevăr un fapt atât de persistent și de general, nu este inutil să-i cauți cauzele specific românești? Astăzi cauze politice, ieri cauze economice, alaltăieri cauze religioase — toate sunt prea multe și prea particulare ca să explice un fapt de o asemenea generalitate istorică.<br />- Ești abil dumneata, m-a întrerupt Vieru. Nu cumva pentru că antisemitismul o fi etern vrei să-l scoți inexplicabil? Și pe evrei inocenți?<br />- Doamne ferește! Nu numai că antisemitismul mi se pare explicabil, dar evreii mi se par singurii vinovați. Aș voi doar să recunoști că esența antisemitismului nu este nici de ordin religios, nici de ordin politic, nici de ordin economic. Cred că este pur și simplu de esență metafizică. Nu te speria. Există o obligație metafizică a evreului de a fi detestat. Asta este funcția lui în lume. De ce? Nu știu. Blestemul lui, destinul lui. Dacă vrei, treaba lui.<br />Nu o spun, te rog să mă crezi, nici cu orgoliu, nici cu înfruntare. O spun, dimpotrivă, cu tristețe, cu oboseală, cu amărăciune. Dar cred în implacabilitatea acestui fapt și am conștiința că nici dumneata, nici eu, nici nimeni nu poate schimba nimic de aici. Dacă am putea fi exterminați, ar fi foarte bine. Ar fi, în orice caz, simplu. Dar nici asta nu se poate. Obligația noastră de a fi mereu în lume o verifică atâtea mii de ani, care știi că nu au fost cruțători. Și atunci trebuie să accepți — iată, eu accept — această alternanță de masacru și pace, care este pulsul vieții evreiești. Individual, fiecare evreu se poate întreba cu panică ce are de făcut. Să fugă, să moară, să se sinucidă sau să se boteze. Chestie de aranjament personal, în care intră nesfârșite dureri, desigur, pe care dumneata, om simțitor, nu le ignorezi — dar nimic mai mult totuși decât o «chestie de aranjament personal». Colectiv, însă, nu există decât o singură cale: așteptarea, supunerea la destin. Și nu cred că asta înseamnă o dezertare din viață, ci, dimpotrivă, o reintrare în biologie, cu conștiința că viața continuă peste toate morțile acestea individuale, care, și ele, tot un fapt de viață sunt, după cum fapt de viață este căderea frunzelor pentru copac, uscarea copacului pentru pădure, moartea pădurii pentru flora pământului.<br />- Ești încă o dată abil, mi-a replicat el. Deplasezi cu totul discuția. Nu te supăra, dar pe mine nu mă interesează problema neamului ovreiesc. Treaba lui, cum bine spuneai. Pe mine mă interesează pur și simplu soluția problemei evreiești din România. Nu din punct de vedere metafizic, unde refuz să te urmăresc, ci din punct de vedere politic, social și economic, oricât te-ai speria dumneata de asta. Eu pretind că primejdia ovreiască din România este o realitate — realitate care trebuie înțeleasă și încercuită cu tact, cu moderație, dar și cu hotărâre.<br />Dumneata îmi răspunzi vorbindu-mi despre pogromurile de la 1300. Ei bine, asta înseamnă o fugă de discuție, căci una era antisemitismul acela, fenomen religios, și alta este așa-zisul meu antisemitism, fenomen politic și economic. Nu există absolut nici o relație între una și alta. Sunt planuri distincte. Mă mir că faci cu bună știință asemenea confuzii logice. Să ne întoarcem mai bine la ceea ce se cheamă limpede «chestia evreiască» în România. Există un milion opt sute de mii de evrei în România? Ce faci cu ei? Asta e.<br />- Să ne întoarcem, dacă vrei, cu o mică, foarte mică observație pentru confuziile mele logice. Îmi dai voie?<br />Ți se pare într-adevăr atât de deosebit ca semnificație antisemitismul de azi cu cel de acum 600 de ani? Religios atunci, politic astăzi, crezi că ele sunt într-adevăr două fenomene fără raport? Vai, cât te înșeli. Gândește-te bine și spune-mi dacă nu sunt, la drept vorbind, două fețe ale aceluiași lucru. Desigur, antisemitismul din 1933 este economic, iar cel din 1333 era religios. Dar asta pentru că ordinea esențială a veacului aceluia era religia, în timp ce ordinea acestui veac este economia. Dacă mâine structura socială se va centra nu pe religie, nici pe politică și nici pe economie, ci — să zicem — pe apicultură, evreul va fi detestat din punctul de vedere al creșterii albinelor. Nu râde, că așa e. Ceea ce schimbă în antisemitism, ca fenomen etern, este planul pe care se manifestă, nu însă și cauzele lui prime. Punctele de vedere, da, ele sunt altele, mereu altele: esența fenomenului este însă aceeași, mereu aceeași. Și ea se cheamă, oricât ai protesta, obligația iudaică de a suferi.<br />- Nu te supăra, te rog nu te supăra, dar refuz să răspund. Esențe, cauze prime, metafizică — nu primesc nimic din toate acestea. Te chem la ordine. Eu sunt un gânditor: dumneata te arăți a fi un vizionar. N-o să ne înțelegem dacă continui.<br />- O să ne înțelegem și mai puțin dacă nu continuu. Uite, îți fac pe plac și vin la argumentele dumitale. Să vezi că abia acum se încurcă lucrurile. Ceea ce dumneata numești «argumente» nu sunt, în realitate, decât «scuze». Dumneata nu ești antisemit pentru că crezi în anumite primejdii ovreiești, ci crezi în aceste primejdii ovreiești pentru că ești antisemit.<br />- Observă, te rog, că asta seamănă puțin cu istoria oului și a găinii. Ce a fost întâi? Oul sau găina? Antisemitismul sau primejdia ovreiască? Talmudism, prietene, talmudism.<br />- Fie și talmudism, dacă vrei. Ascultă-mă, totuși. Și, ca să nu mai discutăm cu idei generale, să luăm un exemplu concret. Spuneai adineauri că există în România un milion opt sute de mii de evrei. De unde deții cifra asta?<br />- Cum de unde? O știu. Se știe.<br />- «Se știe» e cam vag. De unde se știe? Cine a fixat-o? Cine a controlat-o? Nimeni, evident. După socotelile evreilor, ei nu sunt decât vreo 800-900 de mii. În nici un caz un milion. După versiunea autorităților, fisc, primării, liste electorale — sunt puțin peste un milion: câteva zeci de mii mai mulți. Dumneata zici însă deodată, simplificând controversa, un milion opt sute de mii. De ce? Nu cumva pentru că acest plus de șapte-opt sute de mii satisface sentimentul d-tale antisemit, pre-existent oricărei cifre și oricărei primejdii?<br />- Faci rău că abuzezi de argumentul ăsta. Eu n-am desigur mijlocul să precizez câți evrei sunt. Să zicem că nu sunt decât un milion. Ei și? Ți se pare că fiind un milion, n-ar fi destui ca să fie primejdioși?<br />- Vezi, scumpe maistre, e rândul d-tale să fii abil. Căci nu de asta e vorba. Nu de câți sunt ei, ci de câți crezi d-ta că sunt. De ce d-ta, care în arhitectură și în critică ești atât de riguros cu fiecare dată, cu fiecare afirmație, de ce d-ta, atât de sever cu propria d-tale gândire și cu propria d-tale conștiință, atunci când e vorba de știință sau de artă, în momentul în care e vorba de evrei, devii dintr-odată neglijent și grăbit, acceptând cu ușurință o aproximație de 90 la sută, când în orice altă ordine de idei o aproximație de 0,01 la sută te-ar înspăimânta? De ce probitatea dumitale intelectuală, pe care de atâtea ori am socotit-o și prea aspră, și prea riscantă, căci ți-ai jucat pentru un adevăr minim o situație materială capitală, de ce această probitate nu mai funcționează aici, în discuția noastră despre evrei?<br />N-a răspuns nimic câteva clipe. S-a ridicat de la locul lui, a făcut câțiva pași pe terasă, s-a oprit în fața mea, a vrut parcă să spune ceva, s-a răzgândit și pe urmă și-a continuat plimbarea pe terasă, măsurat, pe gânduri. În cele din urmă, a vorbit, foarte calm, fără bruschețea obișnuită a replicilor lui.<br />- Ai avut dreptate adineauri. E foarte greu să ne înțelegem. Toate astea se pot tălmăci și răstălmăci în o mie de chipuri. Pentru un fapt există zece, pentru zece o sută. Pentru un argument cinci, pentru cinci, cinci sute. Și nu se mai termină.<br />- Vezi, dacă refuzi explicațiile metafizice?<br />- Nu, lasă gluma. Adevărul e că noi nu suntem statisticieni. Dacă am fi, ar fi simplu ca bună ziua. Am spune: există atâția români și atâția evrei. Atâția evrei buni și atâția primejdioși. Și am fi deplin edificați. Dar cum nu-i putem nici număra, nici judeca pe toții, trebuie să ne mulțumim cu anumite intuiții. Eu știu bunăoară că în România există doi bancheri evrei care dispun de oamenii noștri politici, de forțele noastre publice, de aparatul nostru de stat. Ei bine, am sentimentul că aceste două exemple exprimă o întreagă mentalitate evreiască dominatoare și intolerantă. D-ta îmi ceri cifre, când e vorba de o intuiție? Ce suntem noi? Oameni care numără, sau oameni care gândesc?<br />- Nici una nici alta de astă dată. Suntem oameni care simțim. Ai spus-o singur: «am sentimentul că…» Vezi, aici suntem de acord. E vorba de un sentiment, nu de o judecată. De aceea mi se pare de prisos discuția. Ține minte că eu am încercat s-o evit. Dar m-ai învinuit de metafizică. Sunt așa de convins că acest sentiment al dumitale, această «intuiție» dacă preferi, este inatacabilă, încât știu dinainte că toate argumentele, bune sau rele, vor cădea. Aș putea opune celor doi bancheri evrei de care vorbeai douăzeci, două mii, două sute de mii de meseriași evrei nefericiți, mizerabili, zbătându-se între pâinea zilnică și foamea zilnică. Ei și? Ți-ar zdruncina asta intuițiile? Doamne ferește! Nu vezi că ceea ce dumneata numești «intuiția» și ceea ce eu numesc «antisemitismul» dumitale își alege anume exemplele care îl pot alimenta și le ignorează pe cele care îl pot contrazice?<br />A fost totdeauna în sensibilitatea românească ceva care a îndemnat-o să ne numere dezertorii și să ne nesocotească morții și răniții. Din rea-credință? Nu. Sunt convins că nu. Din neîncredere, din bănuială, din obișnuința unui vechi sentiment de repulsie.<br />Crede-mă, nu-ți reproșez nimic. Cu mâna pe inimă ți-o spun: nu-ți reproșez nimic. E aici o fatalitate împotriva căreia nu este nimic de făcut. Întâmplător, argumentele dumitale sunt injuste. Ar putea fi excelente — și tot acolo am ajunge. Cred cu multă liniște, cu o foarte tristă liniște, că în toate acestea nu e nimic de făcut. Că oricâtă bunăvoință ar pune unii și oricâtă bunăcredință ceilalți, cauza este dinainte pierdută. Mi-e penibil să vorbesc despre mine însumi, dar aici, unde am ajuns, e bine să vorbim fără rezerve. Uite, sunt convins că într-o zi, dacă va fi nevoie, voi muri în prima linie pe un front românesc. Eroism? Nu, desigur. Cred însă că nu sunt poltron și că nu sunt făcut să fug dintr-un loc în care se dezbate ceva decisiv. Că oriunde, în viață, în război, în iubire, voi rămâne să-mi împlinesc destinul. Atâția ani de prietenie și de cunoaștere îmi dau dreptul să-ți spun asta cu simplitate. Ei bine, crezi că acest ceas din urmă va dovedi ceva? Că așa sau altfel nu voi rămâne mereu străin, mereu suspectat, mereu ținut deoparte?<br />Nu, nu, crede-mă, toate sunt totuna și, de altminteri, asta, sentimentul acestei zădărnicii face și singura mea consolare.<br />A tăcut iar, mult, pe gânduri. Nu-mi mai dădeam seama dacă mă urmărise în tot ce spusesem sau dacă, absent, își continuase propriile-i reflexii. Pe urmă mi s-a adresat, cu oarecare oboseală.<br />- Mă descurajezi. Nu știu de ce, dar am impresia că fiecare poartă pe care o închizi deschide alte zece. Hotărât, mi-ar fi greu să-ți răspund. Ne-am pierde tot mai mult de sâmburele chestiunii. De sâmburele dramei, dacă vrei, ca să-ți fac plăcere. Ești cu prea multă pasiune evreu și eu sunt cu prea multă stăpânire român, ca să ne înțelegem. În discuție, bineînțeles, căci altfel, în viață, dă-mi voie să nu fiu atât de sumbru ca dumneata și să-ți spun că cu evrei ca dumneata pacea va fi oricând posibilă. Mai mult chiar decât pacea: iubirea.<br />- «Cu ovrei ca dumneata…» Am mai auzit vorba asta. «Dacă toți evreii ar fi ca tine…». E o amabilitate așa de veche. Și așa de umilitoare. Sunt obosit, crede-mă.<br />- Obosit și intolerant. Nu mă lași să termin, nu mă lași să mă lămuresc. Recunoaște că nu ești un convorbitor comod. Eu cred cu încăpățânare că dezolarea dumitale «metafizică» aduce prea multe complicații într-o chestiune practică, grea poate, dar rezolvabilă. Faptul că o cred este un început de soluție. Ar rămâne să o mai crezi și dumneata — să o mai credeți și voi — și treaba ar fi făcută.<br />- Ai spiritul ingenuu.<br />- Ai spiritul tragic.<br />Am aprins amândoi țigări, am încercat să schimbăm vorba, ceea ce n-a mers — și ne-am despărțit târziu, în noapte, puțin jenați, cu o strângere de mână într-adins călduroasă.” (p.212-219)<br /><br />Cartea funcționează așadar ca un test pentru o afecțiune numită, în acest roman, „antisemitism”. Cine citește mai cu atenție și până la capăt poate înțelege că această afecțiune este mai cuprinzătoare și că antisemitismul este numai o manifestare a sa, un eventual simptom între altele posibile.<br /><br />Cum am devenit huligan este replica autorului la reacțiile primilor săi cititori. Testul turnesolului a prins aproape toți intelectualii vremii, începând cu cel care i-a scris prefața, profesorul și mentorul lui Mihail Sebastian, Nae Ionescu.<br /><br />Asta e, din câte am citit eu până acu, cea mai importantă carte din literatura română a secolului XX și, evident, recomandarea mea în ajun de zi națională.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/7971339443?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 23 Oct 2025 01:20:46 -0700]]></pubDate>
    <title>Jurnal: 1935-1944</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/7971339443?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>30333452</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1464819751l/30333452._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1464819751l/30333452._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1464819751l/30333452._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1464819751l/30333452._SX318_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Capodoperă a literaturii-document interbelice şi una dintre cele mai tulburătoare şi mai limpezitoare panorame ale vieţii politice şi artistice din România primei jumătăţi a secolului XX, <i>Jurnalul</i> lui Mihail Sebastian — obligat de vânturi istorice neprielnice sau de explicabile prudenţe să aştepte, vreme de cincizeci de ani, momentul primei sale apariţii publice — şi-a câştigat cu prisosinţă locul printre cărţile fundamentale ale literaturii române. Publicarea sa a fost, aici şi aiurea, o adevărată cumpănă separatoare de credinţe şi convingeri. Sebastian îşi începe jurnalul sub semnul revelaţiei apăsătoare a alterităţii sale, care îl proiectează într-o realitate pe care crezuse că o stăpâneşte. Se declanşează, la el, o amplă criză sufletească şi de conştiinţă, iar consemnările — de-a lungul a zece ani — ale de-acum însinguratului diarist stau mărturie a acestor tulburări lăuntrice, ca şi a furtunilor ce bântuiau, în epocă, viaţa politică a ţării şi a întregii Europe.<br /> Asemenea <i>Jurnalului</i> lui Jeni Acterian, <i>Jurnalul</i> lui Mihail Sebastian este o „capodoperă a litera¬turii experienţei“ care nu a lăsat — şi nu va lăsa — indiferent pe absolut nici un cititor. O carte de căpătâi pentru momente de cumpănă, o operă care se citeşte şi, mai cu seamă, se reciteşte.<br /><br />„Cartea aceasta merită să stea pe acelaşi raft cu Jurnalul Annei Frank şi să-şi găsească la fel de mulţi cititori.“ (Philip ROTH)<br /><br />„O capodoperă plină de umanitate.“ (Paul BAILEY, <i>Times Literary Supplement</i>)<br /><br />„O carte sclipitoare şi obsedantă.“ (<i>BBC History</i>)<br /><br />„Cutremurător, iscoditor şi tăios, <i>Jurnalul</i> lui Sebastian este mai mult decât o scriere esenţială pe tema războiului şi a Holocaustului: e un câştig pentru patrimoniul întregii omeniri.“ (<i>Literary Review</i>)<br /><br />Fotografia de pe copertă: Colecţia Costică Acsinte, proiect iniţiat de Atelierele Albe şi Muzeul Judeţean Ialomiţa]]></book_description>
    <book id="30333452">
      <num_pages>608</num_pages>
    </book>
    <author_name>Mihail Sebastian</author_name>
    <isbn>9735053071</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Mon, 20 Oct 2025 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Thu, 23 Oct 2025 01:20:46 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Mon, 06 Oct 2025 01:37:34 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2025</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Nu am citit nimic din opera lui Mihail Sebastian. Îl credeam un autor secundar, dispărut accidental înainte de vreme. Am citit însă din operele prietenilor săi, Mircea Eliade, Camil Petrescu și alții, care mi s-au părut admirabili.<br /><br />Acum, după Jurnalul lui Mihail Sebastian, jurnalul său intim (pe care nu intenționa să îl publice), mi-am schimbat radical părerea. Se zice că dacă citești un autor ajungi să îl cunoști, dar nu este așa. O operă poate fi valoroasă în sine, dar asta nu spune prea multe despre valoarea umană a autorului, despre valoarea sa morală. Nu poți cunoaște un om decât după ce ai pătruns în intimitatea sa. Poate nici măcar așa…<br /><br />Despre Nae Ionescu, profesorul și maestrul său, Mihail Sebastian nota: <br /><br />„L-am văzut vineri pe Nae. Întrevedere cu totul nepolitică. Mi-a vorbit despre ultima lui lecție la facultate, de la care am lipsit și care pare să fi fost extraordinară. O revoluție în logică, o revizuire completă a disciplinei. Ceva epocal… Logica colectivelor devine față de logica formală ceea ce fizica lui Einstein este față de Newton! Mi-a vorbit mai bine de un ceas, refăcându-mi întreaga lecție, cu acel zâmbet amuzat și neglijență ușor simulată, care îi stă așa de bine.<br />A fost o după-amiază frumoasă și în orice caz m-am bucurat că cel puțin în partea finală a părăsit politica și gardismul de Fier.<br />Este fără îndoială cel mai interesant și mai complex om pe care l-am cunoscut. Asta în ciuda tuturor celor ce s-au întâmplat și se vor mai întâmpla - în stare să mă edifice asupra valorii lui morale, dar nu și să mă dezamăgească în ce privește calitățile lui de inteligență.” (17 iunie 1935, p.30)<br /><br />Mihail Sebastian e pseudonimul lui Iosif Hechter, evreu din Brăila, născut în 1907. Obține licența în drept la Universitatea din București în 1929, după care studiază filosofia. Debutează în 1934 cu romanul (semi) autobiografic De două mii de ani. În prefață, Nae Ionescu afirmă că evreul nu poate fi român oricât ar încerca. Pe fondul schimbărilor politice din acea perioadă, nu numai Nae, ci aproape toți prietenii săi, Mircea, Camil etc. devin adepți ai mișcării legionare și antisemiți. Mihail consemnează în jurnal această transformare uluitoare a prietenilor săi, cei mai mari intelectuali români ai vremii, și o face cu atâta candoare încât nu poți să nu îl îndrăgești.<br /><br />Camil Petrescu, pe lângă antisemit, era și un fanfaron ridicol. Dar însemnările lui Mihail despre „camilismele” acestuia denotă o îngăduință de care numai un prieten poate da dovadă. Reproduc doar câteva, deși toate merită citite:<br /><br />„Aseară, la Lilly, unde luam masa cu întreg grupul nostru, Camil – vorbind cu Mircea și cu mine – spunea, cu una din acele mișcări de sinceritate curajoasă, care îl prind așa de bine – parcă și-ar violenta modestia, obligând-o să cedeze în fața evidenței:<br />- În definitiv, dragă, să recunoaștem: nu există decât trei romancieri: d-ta, Mircea și eu.<br />Inefabil, Camil. Dacă ar mai fi fost de față – știu eu? – Sergiu Dan de exemplu, e neîndoios că «în definitiv, dragă, nu există decât patru romancieri».” (19 martie 1936, p.46)<br /><br />„Într-o seară am fost cu Camil la «Gambrinus». Cred că asta a fost luni, după concertul Müntzer. Vorbeam despre literatura românească. Am reținut fără să zâmbesc declarația lui:<br />- Dragă Sebastian, un singur scriitor este astăzi capabil să dea un roman mare – și acela sunt tot eu.<br />Mi-e imposibil să-mi explic candoarea lui [sic!] – este așa de inteligent – și totuși așa de profund naiv.” (11 noiembrie 1936, p.93)<br /><br />„Camil îmi spunea azi-dimineață, pe Calea Victoriei:<br />- Nici Reinhardt, nici Stanislavski, nimeni, nici un regizor n-a putut face descoperirile mele în teatru. Sunt cel mai mare regizor, pentru că am pentru asta și o profundă cunoaștere a textului și o extraordinară cultură filozofică și o sensibilitate nervoasă excepțională. Actorii ăștia sunt imbecili: nici nu pot măsura șansa lor imensă de a lucra cu mine.<br />Îl ascult dezarmat. Tot ce pot face e să surâd – un surâs puțin mirat, dar care nu protestează.” (7 decembrie 1937, p.130)<br /><br />„Niciodată nu sunt mai interesanți oamenii decât în momentele de bruscă schimbare politică. De la o zi la alta reneagă, modifică, atenuează, explică, se pun de acord, se justifică, uită ce nu le place, își amintesc ce le convine. Și dacă ar intra în această subită transformare și puțin cinism – încă ar fi de suportat. Dar e un demon al consecvenței care îi obligă să arate că și ieri, când erau cu vechiul regim, și astăzi, când sunt împotriva lui, atitudinea lor era și este «principial» aceeași. În materia asta nimeni nu-l întrece pe Camil. Uneori e amuzant. Nimeni nu e mai dezorientat decât el, mai descompus de frică, mai isteric în clipele nedecise, mai catastrofic în prevederi – și pe urmă, cu vechiul lui surâs triumfător, îți explică nu numai că a prevăzut totul, dar că ar fi fost în stare «dacă era ascultat», să prevină totul. Față de legionari a făcut toate platitudinile posibile (dar și aici, prin oameni în subordine, prin femei de a doua mână, prin bieți tineri famelici). Nu a ezitat nici să scrie, și pe urmă să răspândească din om în om «cu titlu confidențial», lamentabilul memoriu din septemvrie, în care arăta că el totdeauna a fost legionar și că, dacă e adevărat că a fost prieten cu mine, nu e mai puțin adevărat că și Nae Ionescu mi-a fost prieten (stabilind probabil astfel o jurisprudență).<br />Dar astăzi Camil explică, cu absolut aceeași îndârjire, că legionar n-a fost niciodată și că (textual) el nu se poate simți bine decât în regimul de azi, care este regimul valorilor naționale.“ (4 februarie 1941, p.297-298)<br /><br />Mircea Eliade, care îmi plăcea atât de mult, începând cu Romanul adolescentului miop, Întoarcerea din rai și Huliganii, este uriașa mea dezamăgire. Știam că a avut „simpatii legionare“, dar diavolul se ascunde în detalii:<br /><br />„Aseară Mircea a izbucnit deodată, în mijlocul unei conversații destul de potolite despre politica externă și despre Titulescu, ridicând deodată glasul, cu acea teribilă violență cu care mă surprinde uneori.<br />- Titulescu? Ar trebui executat. Pus în fața unui pluton de mitraliere. Ciuruit de gloanțe. Spânzurat de limbă.<br />- De ce, Mircea? Îl întreb surprins.<br />- Pentru că a trădat. Înaltă trădare. A încheiat cu rușii un tratat secret, pentru ca în caz de război să ocupe Bucovina și Maramureșul.<br />- De unde știi?<br />- Mi-a spus generalul Condiescu.<br />- Și e de-ajuns? Sursa nu ți se pare pătimașe? Informația nu ți se pare fantezistă?<br />M-a privit lung, cu stupoare, incapabil să priceapă că cineva se mai poate îndoi de asemenea «adevăr».<br />[…]<br />El, Mircea Eliade, crede orbește ce scrie Universul. Informatorul lui e Stelian Popescu [directorul ziarului Universul] – și crede orbește în el. Veștile cele mai absurde, cele mai trivial tendențioase găsesc în el un ascultător credul. Și are un fel naiv de a se exaspera, de a ridica vocea, pentru a lansa, fără un zâmbet măcar, chestiile abracadabrante pe care le află în oraș, în redacția Vremei, în redacția Cuvântului. Titulescu ne-a vândut rușilor. Titulescu a cedat comuniștilor spanioli «25 de avioane comandate în Franța».<br />Dacă eu ridic din umeri, cu neîncredere, el mă privește dezolat, dând ușor din cap, ca în fața unui om cu desăvârșire pierdut pentru adevăr.“ (25 septembrie 1936, p.84-85)<br /><br />„Lungă discuție politică cu Mircea, la el acasă. Imposibil de rezumat. A fost liric, nebulos, plin de exclamații, interjecții, apostrofe… Din toate astea nu aleg decât declarația lui – în sfărșit leală – că iubește Garda, speră în ea și așteaptă victoria ei. Ioan Vodă cel Cumplit, Mihai Viteazu, Ștefan cel Mare, Bălăcescu, Eminescu, Hajdeu – cu toții au fost la timpul lor gardiști. Mircea îi cita de-a valma…<br />Altminteri n-aș putea spune că n-a fost amuzant. După opinia lui, studenții care l-au ciopârțit cu cuțitele pe Traian Bratu [rectorul Universității din Iași], aseară la Iași, nu sunt gardiști, ci ori… comuniști, ori național-țărăniști. Textual. În ce-l privește pe Gogu Rădulescu (domnu Gogu, cum spune Mircea ironic), studentul liberal care a fost bătut cu frânghii ude la sediul gardist – foarte bine i s-a făcut. Așa li se cuvine trădătorilor. El – Mircea Eliade – nu s-ar fi mulțumit numai cu atâta, ci i-ar fi scos și ochii. Toți cei care nu sunt gardiști, toți cei care fac altă politică decât cea gardistă sunt trădători de neam și merită aceeași soartă.<br />S-ar putea să recitesc cândva aceste rânduri și să nu-mi vină a crede că ele rezumă cuvintele lui Mircea. De aceea e bine să spun încă o dată că n-am făcut decât să redau întocmai vorbele lui. Asta, ca nu cumva să le uit. Și poate că într-o zi lucrurile vor fi destul de liniștite – pentru ca să-i pot ceti această pagină lui Mircea și să-l văd roșind de rușine.<br />Să nu uit, de asemeni, explicația pentru care el aderă cu atâta inimă la Gardă:<br />- Eu totdeauna am crezut în primatul spiritual.<br />Nu e nici farsor, nici dement. Este numai naiv. Dar există naivități așa de catastrofale!“ (2 martie 1937, p.114)<br /><br />„Titel Comarnescu îmi povestește o convorbire politică pe care a avut-o deunăzi cu Mircea, mai filogerman decât oricând, mai antifrancez și antisemit decât totdeauna.<br />«Rezistența polonezilor la Varșovia – zice Mircea – este o rezistență iudaică. Numai jidanii sunt în stare să șantajeze cu femeile și copiii aruncați în primă linie, pentru ca să abuzeze astfel de scrupulele germane. Germanii n-au nici un interes să distrugă în România. Numai o politică progermană ne poate salva. Numai un guvern George Brătianu-Nae Ionescu e o soluție. Sovietele nu mai sunt o primejdie, căci pe de o parte au renunțat la comunism – iar comunismul, de altfel, să nu uităm, nu este totuna cu marxismul și nu este neapărat iudaic – iar pe de altă parte, ele (Sovietele) au renunțat la Europa și se îndreaptă exclusiv spre Asia. Ceea ce se întâmplă la frontiera din Bucovina e un scandal, căci noi valuri ovreiești pătrund în țară. Decât o Românie încă o dată invadată de jidani, mai bine un protectorat german.»<br />Comarnescu mă asigură că mi-a reprodus textual vorbirea lui Mircea. Acum înțeleg perfect de ce cu mine e atât de reticent când e vorba de politică și de ce pare că se refugiază în metafizică, pentru a scăpa de «ororile politicei».<br />Iată, iată cum gândește fostul tău prieten Mircea Eliade.“ (20 septembrie 1939, p.231)<br /><br />„Nina [soția lui Mircea] e de două-trei săptămâni la București. Evident, nu m-a căutat și n-am văzut-o. Nici nu știu ce i-aș putea spune. Se pare că Mircea va fi numit la Roma. La Lisabona, orientarea sa politică (e mai legionar decât oricând) îl face nefolositor. Mi se spune (Rosetti) că ar avea 400 000 lunar. Poate e exagerat, dar nici 200 n-ar fi răi. Să recunosc că am avut un moment de revoltă, de scârbă și de tristă invidie când am aflat toate astea. În timp ce el duce o existență de magnat, în regiuni paradiziace, de viață, de pace, de lux, de confort, de visare – în timp ce el trăiește din plin «ordinea nouă» – eu trag aici după mine o existență mizerabilă de prizonier.<br />Iar după război – presupunând că voi scăpa și că ne vom întâlni – anilor lui de înflorire eu nu le voi putea opune decât triștii mei ani de umilință și ratare.<br />Ratarea nu se scuză niciodată, cu nimic. Izbânzile – chiar când sunt rodul infamiei morale – tot izbânzi rămân.“ (27 mai 1942, p.456)<br /><br />Mișcarea legionară a fost reprimată în mai multe rânduri. În 1938, după ce Nae și Mircea au fost arestați (apoi eliberați după câteva luni), Mihail nota: <br /><br />„Deplor desigur tot ce se întâmplă, sunt dezolat de Nae, sunt dezolat de Mircea, aș vrea să-i știu liberi – dar nu pot să cred că «acțiunea» lor a fost altceva decât o socoteală greșită pentru Nae și o penibilă copilărie pentru Mircea. Jumătate farsă, jumătate ambiție. Mai departe nu văd nimic.” (30 august 1938, p.174) <br /><br />Mai târziu, după asasinarea primului-ministru (Armand Călinescu), mai mulți legionari au fost împușcați, printre care cunoscuți ai săi (M. Polihroniade, C. Tell): <br /><br />„Nu pot judeca politic drama asta. Sunt omenește îngrozit. Știu bine că toți oamenii ăștia, toți laolaltă și fiecare în parte, ar fi asistat nepăsători la o teroare legionară și ne-ar fi ucis cu cea mai mare nepăsare. Mai știu că orbirea lor mergea până dincolo de orice limită. Totuși, totuși, totuși, mă simt trist, bătut, cuprins de un dezgust amar.” (25 septembrie 1939, p.234)<br /><br />Antisemitismul, după cum e consemnat în jurnal, s-a manifestat continuu în această perioadă în societatea românească, mai mult sau mai puțin, în funcție de regimul aflat la putere: sub Carol al II-lea, înainte și după instaurarea dictaturii regale (1938), sub Ion Antonescu, atât în alianță cu Garda de Fier (1940–1941), cât și după înlăturarea legionarilor (1941–1944), când au avut loc pogromuri (cel mai mare la Iași în 1941) și deportări masive în Transnistria (unde au fost uciși între 115.000 și 180.000 de evrei).<br /><br />Jurnalul lui Mihail parcurge mai multe planuri: cel social, al relațiilor sale personale, despre femeile pe care le-a iubit, prietenii și cunoștințele sale; cel politic, schimbările de regim și perspectiva sa ca evreu asupra antisemitismului românilor de atunci (ce a rămas tabu, din păcate, până în zilele noastre); cel artistic, procesul său de creație și poziția precară pe care a avut-o în societate, dar și impresiile sale despre diverse lecturi și muzica pe care o asculta și, poate mai de interes azi, planul războiului în plină desfășurare pe care îl urmărea obsesiv. Pentru mine toate au fost extrem de interesante. Am punctat aci numai câte ceva din planul social-politic, dar jurnalul merită citit și doar pentru acest ultim plan – o mărturie despre cel de-al Doilea Război Mondial așa cum a fost trăit în București.<br /><br />Nu am citit nimic mai edificator decât Jurnalul lui Mihail Sebastian în ceea ce îi privește pe prietenii săi (sunt remarcabile și referințele la Constantin Noica, Emil Cioran, Petre Țuțea, Octavian Goga, Liviu Rebreanu și mulți alții). Operele lui Mircea Eliade și Camil Petrescu sunt, prin comparație, niște frânturi obscure ale acestor autori care au făcut parte din elita intelectualității românești a secolului XX. Pentru a-i cunoaște mai bine, lectura Jurnalului lui Mihail Sebastian e obligatorie.]]></user_review>
    <average_rating>4.66</average_rating>
    <book_published>1996</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/30333452-jurnal?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Jurnal: 1935-1944" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1464819751l/30333452._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Mihail Sebastian<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.66<br/>
                                      book published: 1996<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2025/10/20<br/>
                                      date added: 2025/10/23<br/>
                                      shelves: 2025<br/>
                                      review: <br/>Nu am citit nimic din opera lui Mihail Sebastian. Îl credeam un autor secundar, dispărut accidental înainte de vreme. Am citit însă din operele prietenilor săi, Mircea Eliade, Camil Petrescu și alții, care mi s-au părut admirabili.<br /><br />Acum, după Jurnalul lui Mihail Sebastian, jurnalul său intim (pe care nu intenționa să îl publice), mi-am schimbat radical părerea. Se zice că dacă citești un autor ajungi să îl cunoști, dar nu este așa. O operă poate fi valoroasă în sine, dar asta nu spune prea multe despre valoarea umană a autorului, despre valoarea sa morală. Nu poți cunoaște un om decât după ce ai pătruns în intimitatea sa. Poate nici măcar așa…<br /><br />Despre Nae Ionescu, profesorul și maestrul său, Mihail Sebastian nota: <br /><br />„L-am văzut vineri pe Nae. Întrevedere cu totul nepolitică. Mi-a vorbit despre ultima lui lecție la facultate, de la care am lipsit și care pare să fi fost extraordinară. O revoluție în logică, o revizuire completă a disciplinei. Ceva epocal… Logica colectivelor devine față de logica formală ceea ce fizica lui Einstein este față de Newton! Mi-a vorbit mai bine de un ceas, refăcându-mi întreaga lecție, cu acel zâmbet amuzat și neglijență ușor simulată, care îi stă așa de bine.<br />A fost o după-amiază frumoasă și în orice caz m-am bucurat că cel puțin în partea finală a părăsit politica și gardismul de Fier.<br />Este fără îndoială cel mai interesant și mai complex om pe care l-am cunoscut. Asta în ciuda tuturor celor ce s-au întâmplat și se vor mai întâmpla - în stare să mă edifice asupra valorii lui morale, dar nu și să mă dezamăgească în ce privește calitățile lui de inteligență.” (17 iunie 1935, p.30)<br /><br />Mihail Sebastian e pseudonimul lui Iosif Hechter, evreu din Brăila, născut în 1907. Obține licența în drept la Universitatea din București în 1929, după care studiază filosofia. Debutează în 1934 cu romanul (semi) autobiografic De două mii de ani. În prefață, Nae Ionescu afirmă că evreul nu poate fi român oricât ar încerca. Pe fondul schimbărilor politice din acea perioadă, nu numai Nae, ci aproape toți prietenii săi, Mircea, Camil etc. devin adepți ai mișcării legionare și antisemiți. Mihail consemnează în jurnal această transformare uluitoare a prietenilor săi, cei mai mari intelectuali români ai vremii, și o face cu atâta candoare încât nu poți să nu îl îndrăgești.<br /><br />Camil Petrescu, pe lângă antisemit, era și un fanfaron ridicol. Dar însemnările lui Mihail despre „camilismele” acestuia denotă o îngăduință de care numai un prieten poate da dovadă. Reproduc doar câteva, deși toate merită citite:<br /><br />„Aseară, la Lilly, unde luam masa cu întreg grupul nostru, Camil – vorbind cu Mircea și cu mine – spunea, cu una din acele mișcări de sinceritate curajoasă, care îl prind așa de bine – parcă și-ar violenta modestia, obligând-o să cedeze în fața evidenței:<br />- În definitiv, dragă, să recunoaștem: nu există decât trei romancieri: d-ta, Mircea și eu.<br />Inefabil, Camil. Dacă ar mai fi fost de față – știu eu? – Sergiu Dan de exemplu, e neîndoios că «în definitiv, dragă, nu există decât patru romancieri».” (19 martie 1936, p.46)<br /><br />„Într-o seară am fost cu Camil la «Gambrinus». Cred că asta a fost luni, după concertul Müntzer. Vorbeam despre literatura românească. Am reținut fără să zâmbesc declarația lui:<br />- Dragă Sebastian, un singur scriitor este astăzi capabil să dea un roman mare – și acela sunt tot eu.<br />Mi-e imposibil să-mi explic candoarea lui [sic!] – este așa de inteligent – și totuși așa de profund naiv.” (11 noiembrie 1936, p.93)<br /><br />„Camil îmi spunea azi-dimineață, pe Calea Victoriei:<br />- Nici Reinhardt, nici Stanislavski, nimeni, nici un regizor n-a putut face descoperirile mele în teatru. Sunt cel mai mare regizor, pentru că am pentru asta și o profundă cunoaștere a textului și o extraordinară cultură filozofică și o sensibilitate nervoasă excepțională. Actorii ăștia sunt imbecili: nici nu pot măsura șansa lor imensă de a lucra cu mine.<br />Îl ascult dezarmat. Tot ce pot face e să surâd – un surâs puțin mirat, dar care nu protestează.” (7 decembrie 1937, p.130)<br /><br />„Niciodată nu sunt mai interesanți oamenii decât în momentele de bruscă schimbare politică. De la o zi la alta reneagă, modifică, atenuează, explică, se pun de acord, se justifică, uită ce nu le place, își amintesc ce le convine. Și dacă ar intra în această subită transformare și puțin cinism – încă ar fi de suportat. Dar e un demon al consecvenței care îi obligă să arate că și ieri, când erau cu vechiul regim, și astăzi, când sunt împotriva lui, atitudinea lor era și este «principial» aceeași. În materia asta nimeni nu-l întrece pe Camil. Uneori e amuzant. Nimeni nu e mai dezorientat decât el, mai descompus de frică, mai isteric în clipele nedecise, mai catastrofic în prevederi – și pe urmă, cu vechiul lui surâs triumfător, îți explică nu numai că a prevăzut totul, dar că ar fi fost în stare «dacă era ascultat», să prevină totul. Față de legionari a făcut toate platitudinile posibile (dar și aici, prin oameni în subordine, prin femei de a doua mână, prin bieți tineri famelici). Nu a ezitat nici să scrie, și pe urmă să răspândească din om în om «cu titlu confidențial», lamentabilul memoriu din septemvrie, în care arăta că el totdeauna a fost legionar și că, dacă e adevărat că a fost prieten cu mine, nu e mai puțin adevărat că și Nae Ionescu mi-a fost prieten (stabilind probabil astfel o jurisprudență).<br />Dar astăzi Camil explică, cu absolut aceeași îndârjire, că legionar n-a fost niciodată și că (textual) el nu se poate simți bine decât în regimul de azi, care este regimul valorilor naționale.“ (4 februarie 1941, p.297-298)<br /><br />Mircea Eliade, care îmi plăcea atât de mult, începând cu Romanul adolescentului miop, Întoarcerea din rai și Huliganii, este uriașa mea dezamăgire. Știam că a avut „simpatii legionare“, dar diavolul se ascunde în detalii:<br /><br />„Aseară Mircea a izbucnit deodată, în mijlocul unei conversații destul de potolite despre politica externă și despre Titulescu, ridicând deodată glasul, cu acea teribilă violență cu care mă surprinde uneori.<br />- Titulescu? Ar trebui executat. Pus în fața unui pluton de mitraliere. Ciuruit de gloanțe. Spânzurat de limbă.<br />- De ce, Mircea? Îl întreb surprins.<br />- Pentru că a trădat. Înaltă trădare. A încheiat cu rușii un tratat secret, pentru ca în caz de război să ocupe Bucovina și Maramureșul.<br />- De unde știi?<br />- Mi-a spus generalul Condiescu.<br />- Și e de-ajuns? Sursa nu ți se pare pătimașe? Informația nu ți se pare fantezistă?<br />M-a privit lung, cu stupoare, incapabil să priceapă că cineva se mai poate îndoi de asemenea «adevăr».<br />[…]<br />El, Mircea Eliade, crede orbește ce scrie Universul. Informatorul lui e Stelian Popescu [directorul ziarului Universul] – și crede orbește în el. Veștile cele mai absurde, cele mai trivial tendențioase găsesc în el un ascultător credul. Și are un fel naiv de a se exaspera, de a ridica vocea, pentru a lansa, fără un zâmbet măcar, chestiile abracadabrante pe care le află în oraș, în redacția Vremei, în redacția Cuvântului. Titulescu ne-a vândut rușilor. Titulescu a cedat comuniștilor spanioli «25 de avioane comandate în Franța».<br />Dacă eu ridic din umeri, cu neîncredere, el mă privește dezolat, dând ușor din cap, ca în fața unui om cu desăvârșire pierdut pentru adevăr.“ (25 septembrie 1936, p.84-85)<br /><br />„Lungă discuție politică cu Mircea, la el acasă. Imposibil de rezumat. A fost liric, nebulos, plin de exclamații, interjecții, apostrofe… Din toate astea nu aleg decât declarația lui – în sfărșit leală – că iubește Garda, speră în ea și așteaptă victoria ei. Ioan Vodă cel Cumplit, Mihai Viteazu, Ștefan cel Mare, Bălăcescu, Eminescu, Hajdeu – cu toții au fost la timpul lor gardiști. Mircea îi cita de-a valma…<br />Altminteri n-aș putea spune că n-a fost amuzant. După opinia lui, studenții care l-au ciopârțit cu cuțitele pe Traian Bratu [rectorul Universității din Iași], aseară la Iași, nu sunt gardiști, ci ori… comuniști, ori național-țărăniști. Textual. În ce-l privește pe Gogu Rădulescu (domnu Gogu, cum spune Mircea ironic), studentul liberal care a fost bătut cu frânghii ude la sediul gardist – foarte bine i s-a făcut. Așa li se cuvine trădătorilor. El – Mircea Eliade – nu s-ar fi mulțumit numai cu atâta, ci i-ar fi scos și ochii. Toți cei care nu sunt gardiști, toți cei care fac altă politică decât cea gardistă sunt trădători de neam și merită aceeași soartă.<br />S-ar putea să recitesc cândva aceste rânduri și să nu-mi vină a crede că ele rezumă cuvintele lui Mircea. De aceea e bine să spun încă o dată că n-am făcut decât să redau întocmai vorbele lui. Asta, ca nu cumva să le uit. Și poate că într-o zi lucrurile vor fi destul de liniștite – pentru ca să-i pot ceti această pagină lui Mircea și să-l văd roșind de rușine.<br />Să nu uit, de asemeni, explicația pentru care el aderă cu atâta inimă la Gardă:<br />- Eu totdeauna am crezut în primatul spiritual.<br />Nu e nici farsor, nici dement. Este numai naiv. Dar există naivități așa de catastrofale!“ (2 martie 1937, p.114)<br /><br />„Titel Comarnescu îmi povestește o convorbire politică pe care a avut-o deunăzi cu Mircea, mai filogerman decât oricând, mai antifrancez și antisemit decât totdeauna.<br />«Rezistența polonezilor la Varșovia – zice Mircea – este o rezistență iudaică. Numai jidanii sunt în stare să șantajeze cu femeile și copiii aruncați în primă linie, pentru ca să abuzeze astfel de scrupulele germane. Germanii n-au nici un interes să distrugă în România. Numai o politică progermană ne poate salva. Numai un guvern George Brătianu-Nae Ionescu e o soluție. Sovietele nu mai sunt o primejdie, căci pe de o parte au renunțat la comunism – iar comunismul, de altfel, să nu uităm, nu este totuna cu marxismul și nu este neapărat iudaic – iar pe de altă parte, ele (Sovietele) au renunțat la Europa și se îndreaptă exclusiv spre Asia. Ceea ce se întâmplă la frontiera din Bucovina e un scandal, căci noi valuri ovreiești pătrund în țară. Decât o Românie încă o dată invadată de jidani, mai bine un protectorat german.»<br />Comarnescu mă asigură că mi-a reprodus textual vorbirea lui Mircea. Acum înțeleg perfect de ce cu mine e atât de reticent când e vorba de politică și de ce pare că se refugiază în metafizică, pentru a scăpa de «ororile politicei».<br />Iată, iată cum gândește fostul tău prieten Mircea Eliade.“ (20 septembrie 1939, p.231)<br /><br />„Nina [soția lui Mircea] e de două-trei săptămâni la București. Evident, nu m-a căutat și n-am văzut-o. Nici nu știu ce i-aș putea spune. Se pare că Mircea va fi numit la Roma. La Lisabona, orientarea sa politică (e mai legionar decât oricând) îl face nefolositor. Mi se spune (Rosetti) că ar avea 400 000 lunar. Poate e exagerat, dar nici 200 n-ar fi răi. Să recunosc că am avut un moment de revoltă, de scârbă și de tristă invidie când am aflat toate astea. În timp ce el duce o existență de magnat, în regiuni paradiziace, de viață, de pace, de lux, de confort, de visare – în timp ce el trăiește din plin «ordinea nouă» – eu trag aici după mine o existență mizerabilă de prizonier.<br />Iar după război – presupunând că voi scăpa și că ne vom întâlni – anilor lui de înflorire eu nu le voi putea opune decât triștii mei ani de umilință și ratare.<br />Ratarea nu se scuză niciodată, cu nimic. Izbânzile – chiar când sunt rodul infamiei morale – tot izbânzi rămân.“ (27 mai 1942, p.456)<br /><br />Mișcarea legionară a fost reprimată în mai multe rânduri. În 1938, după ce Nae și Mircea au fost arestați (apoi eliberați după câteva luni), Mihail nota: <br /><br />„Deplor desigur tot ce se întâmplă, sunt dezolat de Nae, sunt dezolat de Mircea, aș vrea să-i știu liberi – dar nu pot să cred că «acțiunea» lor a fost altceva decât o socoteală greșită pentru Nae și o penibilă copilărie pentru Mircea. Jumătate farsă, jumătate ambiție. Mai departe nu văd nimic.” (30 august 1938, p.174) <br /><br />Mai târziu, după asasinarea primului-ministru (Armand Călinescu), mai mulți legionari au fost împușcați, printre care cunoscuți ai săi (M. Polihroniade, C. Tell): <br /><br />„Nu pot judeca politic drama asta. Sunt omenește îngrozit. Știu bine că toți oamenii ăștia, toți laolaltă și fiecare în parte, ar fi asistat nepăsători la o teroare legionară și ne-ar fi ucis cu cea mai mare nepăsare. Mai știu că orbirea lor mergea până dincolo de orice limită. Totuși, totuși, totuși, mă simt trist, bătut, cuprins de un dezgust amar.” (25 septembrie 1939, p.234)<br /><br />Antisemitismul, după cum e consemnat în jurnal, s-a manifestat continuu în această perioadă în societatea românească, mai mult sau mai puțin, în funcție de regimul aflat la putere: sub Carol al II-lea, înainte și după instaurarea dictaturii regale (1938), sub Ion Antonescu, atât în alianță cu Garda de Fier (1940–1941), cât și după înlăturarea legionarilor (1941–1944), când au avut loc pogromuri (cel mai mare la Iași în 1941) și deportări masive în Transnistria (unde au fost uciși între 115.000 și 180.000 de evrei).<br /><br />Jurnalul lui Mihail parcurge mai multe planuri: cel social, al relațiilor sale personale, despre femeile pe care le-a iubit, prietenii și cunoștințele sale; cel politic, schimbările de regim și perspectiva sa ca evreu asupra antisemitismului românilor de atunci (ce a rămas tabu, din păcate, până în zilele noastre); cel artistic, procesul său de creație și poziția precară pe care a avut-o în societate, dar și impresiile sale despre diverse lecturi și muzica pe care o asculta și, poate mai de interes azi, planul războiului în plină desfășurare pe care îl urmărea obsesiv. Pentru mine toate au fost extrem de interesante. Am punctat aci numai câte ceva din planul social-politic, dar jurnalul merită citit și doar pentru acest ultim plan – o mărturie despre cel de-al Doilea Război Mondial așa cum a fost trăit în București.<br /><br />Nu am citit nimic mai edificator decât Jurnalul lui Mihail Sebastian în ceea ce îi privește pe prietenii săi (sunt remarcabile și referințele la Constantin Noica, Emil Cioran, Petre Țuțea, Octavian Goga, Liviu Rebreanu și mulți alții). Operele lui Mircea Eliade și Camil Petrescu sunt, prin comparație, niște frânturi obscure ale acestor autori care au făcut parte din elita intelectualității românești a secolului XX. Pentru a-i cunoaște mai bine, lectura Jurnalului lui Mihail Sebastian e obligatorie.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/7863957493?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 08 Sep 2025 21:41:47 -0700]]></pubDate>
    <title>Il sogno: L&apos;Europa s&apos;è desta!</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/7863957493?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>234555348</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1747758619l/234555348._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1747758619l/234555348._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1747758619l/234555348._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1747758619l/234555348._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Con Stefano Andreoli<br /><br />«Negli ultimi tempi ognuno dice la sua sull'Europa. Ma nessuno racconta mai quali sono le ragioni profonde per cui è nata l'Unione Europea, qual è la storia degli uomini e delle donne che l'hanno fatta. Allora ve lo racconto io. Come in un romanzo pieno di colpi di scena, dove succedono cose non c'è un capitolo dove non ci sia un fatto clamoroso, una sorpresa. E sono sicuro che vi piacerà da morire, perché è il romanzo della nostra vita, del passato che abbiamo alle spalle e soprattutto del futuro che abbiamo davanti. State a sentire che bellezza».<br /> <b>Roberto Benigni</b><br /><br /> La versione ampliata e arricchita dello spettacolo che ha emozionato milioni di telespettatori su Rai 1. Roberto Benigni, con la sua inconfondibile voce, ci svela un'Europa inedita intrecciando poesia e realtà, memoria e speranza. Un racconto appassionato e visionario, che evocando le ferite della guerra ci accompagna, con tenerezza e coraggio, nel cammino verso la pace.<br /><br /><br /> <i>Il sogno</i> è il monologo con cui Roberto Benigni ha incantato milioni di spettatori il 19 marzo 2025, in diretta su Rai 1 e in Eurovisione. Questo libro ne raccoglie il testo, ma va non è una semplice trascrizione, bensí una versione ampliata e approfondita, arricchita da nuove riflessioni, aneddoti e momenti poetici che nello spettacolo non hanno trovato spazio. È un'opera che nasce dalla tv e si fa libro per espandere il racconto, allargare lo sguardo, scavare piú a fondo nelle pieghe della storia e del presente. Con la concretezza delle argomentazioni e la profondità della poesia, Benigni ci accompagna in un viaggio travolgente attraverso l'idea di Europa, non solo come geografia o istituzione, ma come visione, come orizzonte condiviso, come casa comune. Un libro vivo, che aggiunge senso e materia allo spettacolo televisivo, e che rilancia - con nuova forza - un messaggio di speranza e responsabilità, illuminando la strada per affrontare senza paura le sfide di oggi. Perché il sogno continui.]]></book_description>
    <book id="234555348">
      <num_pages>152</num_pages>
    </book>
    <author_name>Roberto Benigni</author_name>
    <isbn>8858448871</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Sun, 31 Aug 2025 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Mon, 08 Sep 2025 21:41:47 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Tue, 26 Aug 2025 13:29:05 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2025</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Roberto Benigni face aici cel mai bun discurs pentru noi cei care trăim în țările europene astăzi. Mai bun decât orice speech de pe TED Talks. Bun atât ca text și prestație, informativ și emoționant, dar mai ales ca valoare, ca importanță. <br /><br />Cartea a apărut în iunie 2025, în italiană, în completarea speechului pe care acesta l-a ținut în direct la TV pe 19 martie 2025. Nu am văzut înregistrarea integrală (copyright Rai 1, înțeleg că se găsește pe platforma RaiPlay), numai câteva fragmente scurte, un motiv în plus pentru care cartea trebuie promovată și tradusă în limbile europene (știe cineva de vreo traducere în română?).<br /><br />Discursul lui Benigni este o declarație de dragoste pentru Europa Unită. Statele Unite ale Europei. Acesta este "visul" său. Il sogno. Dar nu e numai al său, ci este un vis mai vechi, împărtășit, ce capătă formă pentru prima dată în 1941, în Italia. Spinelli, Rossi și Colorni, trei dizidenți ce fuseseră trimiși în exil de către fasciști, compun Manifestul de la Ventotene. Mărturisesc, spre rușinea mea, că abia acum am aflat povestea celor trei pionieri. Visul continuă cu Jean Monnet, consilierul lui Robert Schuman, ministrul francez care pe 9 mai 1950 (ce devine Ziua Europei), citește la Paris declarația, redactată de consilierul său, pentru înființarea Comunității cărbunelui și oțelului. Această instituție a constituit garanția păcii între Franța și Germania, la care apoi s-au alăturat Italia, Olanda, Belgia și Luxemburg. Știm că asta a stat la baza înființării Uniunii europene de mai târziu, dar prea puțini știu de proiectul Comunității politice europene și de apărare, inițiativa ministrului italian De Gamberi (sfătuit de Spinelli, cel de la Ventotene) și de eșecul acestuia în 1954. Visul unei federații europene, având o armată comună, a fost zdruncinat atunci de deputații francezi comuniști și cei din jurul lui De Gaulle, care nu voia Europa federală, ci una a națiunilor. Dar visul se desfășoară în continuare, iar în 1957 se naște, tot în Italia, Comunitatea economică europeană, piața unică, ce a dus la prosperitatea tuturor țărilor membre. Parlamentul european, din 1962, cu alegeri directe din 1979, a fost un pas uriaș în politica europeană, prezidat atunci de Simone Veil, o femeie, evreică de origine franceză, ce fusese prizonieră la Auschwitz. Comunitatea europeană funcționează, așa că aderă și statele vecine, de la șase la douăsprezece, apoi cincisprezece, până la douăzeci și șapte astăzi, printre care și noi. Se instituie și moneda Euro, Schengen, Erasmus, Carta drepturilor fundamentale. <br /><br />Vă asigur că Benigni face această istorie, cu multe dintre detaliile ei relevante, cât se poate de captivantă. Dar nu ne prezintă numai istoria noastră europeană, ci și neajunsurile, problemele cu care ne confruntăm: lipsa puterii Parlamentului european, adică a reprezentanților noștri de la Buxelles, dreptul de veto al șefilor de stat sau unanimitatea în Consiliul european prin care se poate bloca orice inițiativă, lipsa unei coeziuni în politica externă europeană și de apărare, a unei armate comune…<br /><br />Europa e, din păcate, la mâna guvernelor naționale (tot mai naționaliste). Visul de la Ventotene, Europa Unită, visul de pace și prosperitate pentru toți cetățenii europeni, s-a desfășurat până acum, vreme de optzeci de ani, nu atât datorită, cât în pofida guvernelor naționale. Fiecare pas spre integrare s-a făcut de nevoie, pentru a evita un dezastru sau altul. Deși argumentele pentru o integrare mai strânsă, pentru o federație europeană, sunt imbatabile.<br /><br />"Acum în Europa avem douăzeci și șapte de armate diverse, douăzeci și șapte de armate mici care singure nu ar ști să se apere de nimeni, cu arme și echipamente diverse, structuri diverse, strategii diverse și așa mai departe. Gândiți-vă că ar fi logic în schimb să avem o armată unică, apărarea europeană comună!<br /><br />Ați mai auzit de asta, nu? Se vorbește des în ultima vreme. Dar cât ar fi de eficientă o armată unică, cu un singur comandament, un singur stat major, un buget de finanțare și tot restul! Ca în Statele Unite. Gândiți-vă, dacă americanii ar avea cincizeci de armate diferite? Îți vine să râzi!…<br /><br />Și câți bani s-ar economisi în Europa! S-a și făcut calculul, uite aici: până la o sută de miliarde de euro economisiți în fiecare an. O sută de miliarde!… Dar în Uniunea europeană avem până astăzi douăzeci și șapte de armate: un cost enorm, inutil, pe care l-am putea evita. Iar acum se vorbește chiar de creșterea cheltuielilor de apărare, de a cheltui și mai mulți bani. Faceți armata europeană, în schimb, așa facem și economie și suntem mai puternici!…" (p.111-112)<br /><br />Benigni nu dezvoltă argumentul reducerii costurilor, dar noi ne putem întreba cât s-ar economisi dacă am înlocui, nu doar armatele, ci și cele douăzeci și șapte de parlamente, de guverne și așa mai departe, cu numai câte unul, european?<br /><br />Deși sunt întru totul în asentimentul autorului, căci și eu sunt, vorba lui, un "europeist extremist", nu sunt atât de optimist. Visul acesta al Europei Unite poate fi desăvârșit numai de politicieni mari, de anvergură europeană, precum Spinelli, Monnet, De Gamberi și alții asemenea, nicidecum de politicieni mărunți, de talie națională, ce vor ca Europa să rămână în bucăți, nu pentru binele cetățenilor pe care pretind că îi reprezintă, ci pentru ca ei să conducă o bucată.<br /><br />Dar sper și eu, ca Benigni, că tinerii politicieni ce vor urma, poate copii ai unor studenți Erasmus, europeni veritabili, vor reuși să ducă la bun sfârșit acest vis, cel mai grandios proiect politic încercat vreodată. Alternativa e un dezastru. Statele europene, luate câte unul, nu mai au nicio importanță în lumea de astăzi. Luigi Einaudi, primul președinte al Italiei republicane, iar mai înainte mentorul lui Rossi, unul dintre cei trei pionieri de la Ventotene, spunea: "«Problema nu e între independență și unire, ci între a exista uniți sau a dispărea»" (p.125)]]></user_review>
    <average_rating>4.33</average_rating>
    <book_published></book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/234555348-il-sogno?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Il sogno: L&#39;Europa s&#39;è desta!" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1747758619l/234555348._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Roberto Benigni<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.33<br/>
                                      book published: <br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2025/08/31<br/>
                                      date added: 2025/09/08<br/>
                                      shelves: 2025<br/>
                                      review: <br/>Roberto Benigni face aici cel mai bun discurs pentru noi cei care trăim în țările europene astăzi. Mai bun decât orice speech de pe TED Talks. Bun atât ca text și prestație, informativ și emoționant, dar mai ales ca valoare, ca importanță. <br /><br />Cartea a apărut în iunie 2025, în italiană, în completarea speechului pe care acesta l-a ținut în direct la TV pe 19 martie 2025. Nu am văzut înregistrarea integrală (copyright Rai 1, înțeleg că se găsește pe platforma RaiPlay), numai câteva fragmente scurte, un motiv în plus pentru care cartea trebuie promovată și tradusă în limbile europene (știe cineva de vreo traducere în română?).<br /><br />Discursul lui Benigni este o declarație de dragoste pentru Europa Unită. Statele Unite ale Europei. Acesta este "visul" său. Il sogno. Dar nu e numai al său, ci este un vis mai vechi, împărtășit, ce capătă formă pentru prima dată în 1941, în Italia. Spinelli, Rossi și Colorni, trei dizidenți ce fuseseră trimiși în exil de către fasciști, compun Manifestul de la Ventotene. Mărturisesc, spre rușinea mea, că abia acum am aflat povestea celor trei pionieri. Visul continuă cu Jean Monnet, consilierul lui Robert Schuman, ministrul francez care pe 9 mai 1950 (ce devine Ziua Europei), citește la Paris declarația, redactată de consilierul său, pentru înființarea Comunității cărbunelui și oțelului. Această instituție a constituit garanția păcii între Franța și Germania, la care apoi s-au alăturat Italia, Olanda, Belgia și Luxemburg. Știm că asta a stat la baza înființării Uniunii europene de mai târziu, dar prea puțini știu de proiectul Comunității politice europene și de apărare, inițiativa ministrului italian De Gamberi (sfătuit de Spinelli, cel de la Ventotene) și de eșecul acestuia în 1954. Visul unei federații europene, având o armată comună, a fost zdruncinat atunci de deputații francezi comuniști și cei din jurul lui De Gaulle, care nu voia Europa federală, ci una a națiunilor. Dar visul se desfășoară în continuare, iar în 1957 se naște, tot în Italia, Comunitatea economică europeană, piața unică, ce a dus la prosperitatea tuturor țărilor membre. Parlamentul european, din 1962, cu alegeri directe din 1979, a fost un pas uriaș în politica europeană, prezidat atunci de Simone Veil, o femeie, evreică de origine franceză, ce fusese prizonieră la Auschwitz. Comunitatea europeană funcționează, așa că aderă și statele vecine, de la șase la douăsprezece, apoi cincisprezece, până la douăzeci și șapte astăzi, printre care și noi. Se instituie și moneda Euro, Schengen, Erasmus, Carta drepturilor fundamentale. <br /><br />Vă asigur că Benigni face această istorie, cu multe dintre detaliile ei relevante, cât se poate de captivantă. Dar nu ne prezintă numai istoria noastră europeană, ci și neajunsurile, problemele cu care ne confruntăm: lipsa puterii Parlamentului european, adică a reprezentanților noștri de la Buxelles, dreptul de veto al șefilor de stat sau unanimitatea în Consiliul european prin care se poate bloca orice inițiativă, lipsa unei coeziuni în politica externă europeană și de apărare, a unei armate comune…<br /><br />Europa e, din păcate, la mâna guvernelor naționale (tot mai naționaliste). Visul de la Ventotene, Europa Unită, visul de pace și prosperitate pentru toți cetățenii europeni, s-a desfășurat până acum, vreme de optzeci de ani, nu atât datorită, cât în pofida guvernelor naționale. Fiecare pas spre integrare s-a făcut de nevoie, pentru a evita un dezastru sau altul. Deși argumentele pentru o integrare mai strânsă, pentru o federație europeană, sunt imbatabile.<br /><br />"Acum în Europa avem douăzeci și șapte de armate diverse, douăzeci și șapte de armate mici care singure nu ar ști să se apere de nimeni, cu arme și echipamente diverse, structuri diverse, strategii diverse și așa mai departe. Gândiți-vă că ar fi logic în schimb să avem o armată unică, apărarea europeană comună!<br /><br />Ați mai auzit de asta, nu? Se vorbește des în ultima vreme. Dar cât ar fi de eficientă o armată unică, cu un singur comandament, un singur stat major, un buget de finanțare și tot restul! Ca în Statele Unite. Gândiți-vă, dacă americanii ar avea cincizeci de armate diferite? Îți vine să râzi!…<br /><br />Și câți bani s-ar economisi în Europa! S-a și făcut calculul, uite aici: până la o sută de miliarde de euro economisiți în fiecare an. O sută de miliarde!… Dar în Uniunea europeană avem până astăzi douăzeci și șapte de armate: un cost enorm, inutil, pe care l-am putea evita. Iar acum se vorbește chiar de creșterea cheltuielilor de apărare, de a cheltui și mai mulți bani. Faceți armata europeană, în schimb, așa facem și economie și suntem mai puternici!…" (p.111-112)<br /><br />Benigni nu dezvoltă argumentul reducerii costurilor, dar noi ne putem întreba cât s-ar economisi dacă am înlocui, nu doar armatele, ci și cele douăzeci și șapte de parlamente, de guverne și așa mai departe, cu numai câte unul, european?<br /><br />Deși sunt întru totul în asentimentul autorului, căci și eu sunt, vorba lui, un "europeist extremist", nu sunt atât de optimist. Visul acesta al Europei Unite poate fi desăvârșit numai de politicieni mari, de anvergură europeană, precum Spinelli, Monnet, De Gamberi și alții asemenea, nicidecum de politicieni mărunți, de talie națională, ce vor ca Europa să rămână în bucăți, nu pentru binele cetățenilor pe care pretind că îi reprezintă, ci pentru ca ei să conducă o bucată.<br /><br />Dar sper și eu, ca Benigni, că tinerii politicieni ce vor urma, poate copii ai unor studenți Erasmus, europeni veritabili, vor reuși să ducă la bun sfârșit acest vis, cel mai grandios proiect politic încercat vreodată. Alternativa e un dezastru. Statele europene, luate câte unul, nu mai au nicio importanță în lumea de astăzi. Luigi Einaudi, primul președinte al Italiei republicane, iar mai înainte mentorul lui Rossi, unul dintre cei trei pionieri de la Ventotene, spunea: "«Problema nu e între independență și unire, ci între a exista uniți sau a dispărea»" (p.125)<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/7862890610?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 26 Aug 2025 22:53:14 -0700]]></pubDate>
    <title>How to Spot a Fascist</title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/7862890610?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>53293285</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1597702743l/53293285._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1597702743l/53293285._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1597702743l/53293285._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1597702743l/53293285.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[<i>Freedom and liberation and never-ending tasks, Let this be our motto: 'Do not forget.'</i><br /><br />HOW TO SPOT A FASCIST is a selection of three thought-provoking essays on freedom and fascism, censorship and tolerance – including Eco's iconic essay ‘Ur-Fascism’, which lists the fourteen essential characteristics of fascism, and draws on his own personal experiences growing up in the shadow of Mussolini.<br /><br />Umberto Eco remains one of the greatest writers and cultural commentators of the last century. In these pertinent pieces, he warns against prejudice and abuses of power and proves a wise and insightful guide for our times. If we strive to learn from our collective history and come together in challenging times, we can hope for a peaceful and tolerant future.]]></book_description>
    <book id="53293285">
      <num_pages>51</num_pages>
    </book>
    <author_name>Umberto Eco</author_name>
    <isbn>1787302660</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Tue, 26 Aug 2025 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Tue, 26 Aug 2025 22:53:14 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Tue, 26 Aug 2025 05:44:02 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2025</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Apropo de tradiționalism, ăsta ar fi un posibil indiciu în depistarea unui fascist. Umberto Eco, care a crescut pe vremea lui Mussolini, ne zice că fascismul e un concept mănunchi (cluster concept, cf. Wittgenstein), precum cel de joc. Conceptele de genul ăsta nu au o trăsătură definitorie, ci un set extins de trăsături dintre care, într-un anumit caz, putem regăsi doar câteva. Alte trăsături posibile ale unui fascist, pe lângă tradiționalism, sunt: anti modernism, anti intelectualism, xenofobie, conspiraționism, elitism, eroism, machism, populism și altele. Mesajul eseului e să nu fii, băi, fascist. Hai bella ciao.]]></user_review>
    <average_rating>4.20</average_rating>
    <book_published>2020</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/53293285-how-to-spot-a-fascist?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="How to Spot a Fascist" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1597702743l/53293285._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Umberto Eco<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.20<br/>
                                      book published: 2020<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2025/08/26<br/>
                                      date added: 2025/08/26<br/>
                                      shelves: 2025<br/>
                                      review: <br/>Apropo de tradiționalism, ăsta ar fi un posibil indiciu în depistarea unui fascist. Umberto Eco, care a crescut pe vremea lui Mussolini, ne zice că fascismul e un concept mănunchi (cluster concept, cf. Wittgenstein), precum cel de joc. Conceptele de genul ăsta nu au o trăsătură definitorie, ci un set extins de trăsături dintre care, într-un anumit caz, putem regăsi doar câteva. Alte trăsături posibile ale unui fascist, pe lângă tradiționalism, sunt: anti modernism, anti intelectualism, xenofobie, conspiraționism, elitism, eroism, machism, populism și altele. Mesajul eseului e să nu fii, băi, fascist. Hai bella ciao.<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/7397769686?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Mar 2025 23:44:56 -0700]]></pubDate>
    <title><![CDATA[Rusia mea: Perspectiva unui scriitor autoexilat în Occident]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/7397769686?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>222412341</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1733783628l/222412341._SY75_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1733783628l/222412341._SY75_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1733783628l/222412341._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1733783628l/222412341._SY475_.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[În acest eseu de o impresionantă luciditate, Mihail Șișkin demontează mitul conform căruia Rusia este o „enigmă învăluită într-un mister“ și susține că pur și simplu nu știm suficiente lucruri despre ea. Așadar, care este adevărata poveste din spatele regimului autocratic al lui Putin și al invaziei sale în Ucraina?<br /><br />Șișkin urmărește rădăcinile problemelor Rusiei, pornind de la „Rutenia (Rusia Kieveană)“, trecând prin Marele Ducat al Moscovei, imperiu, revoluție și Războiul Rece, până la Federația Rusă creată acum mai bine de treizeci de ani. Explorează relația dificilă dintre stat și cetățeni, explică atitudinea rușilor față de drepturile poporului și democrație și sugerează că de fapt există două popoare ruse: cei dezamăgiți și nemulțumiți, cu „mentalitate de sclavi“, și cei care îmbrățișează valorile europene și înfruntă opresiunea. Având un caracter profund personal, dar și o viziune istorică largă, Rusia mea este o relatare revelatoare despre un stat cu un trecut sângeros, precum și o scrisoare de dragoste pentru patria natală. Va continua Rusia cercul vicios al revoluțiilor și autocrației sau poporul său își va găsi o cale nouă în istorie?]]></book_description>
    <book id="222412341">
      <num_pages>224</num_pages>
    </book>
    <author_name>Mikhail Shishkin</author_name>
    <isbn>6064417765</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>4</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Tue, 25 Mar 2025 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Tue, 25 Mar 2025 23:44:56 -0700]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Wed, 12 Mar 2025 11:53:37 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2025</user_shelves>
    <user_review><![CDATA["O amenințare mortală din exterior - cum era invazia mongolă în secolul al XIII-lea - ar fi putut contribui la unificarea poporului și ar fi putut fi șansa istorică în fața dezastrului iminent. Dar asta nu s-a întâmplat. Dimpotrivă, invazia mongolă și includerea ulterioară a Rusiei Kievene în Hoarda de Aur au intensificat antagonismul dintre autoritate și popor și au făcut din asta o constantă invariabilă a politicii rusești.<br /><br />Mongolii, sub conducerea lui Batu Han, au întemeiat Hanatul Hoardei de Aur și în 1242 au stabilit capitala la Sarai, pe malul cursului inferior al Volgăi. Din acel moment, Rusia Kieveană a aparținut Hoardei de Aur, iar Sarai a devenit capitală rusească. Țara a fost transformată în <i>ulus</i> - o provincie - a Imperiului Mongol. Hanul mongol le-a acordat principilor ruși putere asupra pământurilor lor, favoare dovedită printr-un document oficial - așa-numitul iarlâc. Pentru a-i aduce un omagiu hanului mongol, principii kieveni trebuiau să meargă la Sarai, să se întindă la pământ în fața lui împreună cu suita lor și să-i sărute călcâiul. Mongolii au renunțat să mai ocupe cu armată proprie teritoriile luate în stăpânire. În schimb, a devenit sarcina principilor să încaseze tributul de la popor, în calitate de reprezentanți ai hanului. [...] Astfel, ocupația mongolă s-a transformat de la început într-o dominație a propriilor conducători. Jugul tătar era, de fapt, rus.<br /><br />În provinciile (ulus) rusești domneau aceleași reguli ca în întregul Imperiu Mongol. Hanul considera teritoriile și popoarele subjugate ca fiind proprietatea lui. Legea forței era legea de bază a țării. La curțile lor, principii ruși imitau viața din capitala Hoardei de Aur. Verticala puterii (supunerea față de centru) funcționa după următorul principiu: fii cu capul plecat către cei de sus, calcă-i în picioare pe cei de jos. Singura diferență fundamentală în relația reciprocă dintre popor și autoritate înainte și după cucerirea mongolă constă în faptul că și principii au devenit sclavi. Elita politică rusă a adoptat mentalitatea de sclav din instinct de autoconservare." (p.32-33)<br /><br />...<br /><br />"Dacă Occidentul ar fi reacționat prompt și adecvat la bombardamentele din Cecenia și la agresiunea împotriva Georgiei, poate că nu ar fi existat nici ocuparea Crimeei, nici războiul din Donbas, nici execuțiile în masă ale dictatorului sirian susținut de Rusia. Lipsa de pedeapsă dă curaj.<br /><br />Aceste semi-sancțiuni ale țărilor occidentale împotriva Rusiei sunt expresia unei speranțe timide că dificultățile economice ar putea să provoace nemulțumirea cetățenilor ruși față de stat și i-ar putea încuraja să protesteze activ. Dar, din păcate, este o speranță deșartă. […]<br /><br />Este mult mai probabil ca populația occidentală, speriată de haosul economic și de posibilitatea unui război, să își aleagă noi guverne și să-i înlocuiască pe dușmanii lui Putin cu susținători ai acestuia decât ca rușii să se revolte împotriva puterii din cauza colapsului economic și a creșterii prețurilor la alimente. Și se pare că asta se întâmplă. Guvernele europene sunt acum divizate în privința sancțiunilor. […]<br /><br />Conflictul dintre Rusia și Occident este încă departe de a fi rezolvat; nici măcar nu a atins punctul culminant. Cu toate acestea, războiul hibrid purtat de către ulus-ul Moscova ar putea deveni o șansă pentru Europa. O nouă reflecție asupra strategiilor comune de apărare împotriva noii provocări ar putea da un impuls și ar putea contribui la creșterea sentimentului de coeziune pierdut al comunității europene. O criză, un pericol sau o amenințare determină acest continent să redefinească Europa, să înțeleagă în ce constă aceasta, unde se află granițele sale și ce reprezintă. Este o oportunitate să recunoaștem că suntem o Europă unită în fața unui război iminent." (p.132-133)]]></user_review>
    <average_rating>4.57</average_rating>
    <book_published>2019</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/222412341-rusia-mea?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Rusia mea: Perspectiva unui scriitor autoexilat în Occident" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1733783628l/222412341._SY75_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Mikhail Shishkin<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 4.57<br/>
                                      book published: 2019<br/>
                                      rating: 4<br/>
                                      read at: 2025/03/25<br/>
                                      date added: 2025/03/25<br/>
                                      shelves: 2025<br/>
                                      review: <br/>"O amenințare mortală din exterior - cum era invazia mongolă în secolul al XIII-lea - ar fi putut contribui la unificarea poporului și ar fi putut fi șansa istorică în fața dezastrului iminent. Dar asta nu s-a întâmplat. Dimpotrivă, invazia mongolă și includerea ulterioară a Rusiei Kievene în Hoarda de Aur au intensificat antagonismul dintre autoritate și popor și au făcut din asta o constantă invariabilă a politicii rusești.<br /><br />Mongolii, sub conducerea lui Batu Han, au întemeiat Hanatul Hoardei de Aur și în 1242 au stabilit capitala la Sarai, pe malul cursului inferior al Volgăi. Din acel moment, Rusia Kieveană a aparținut Hoardei de Aur, iar Sarai a devenit capitală rusească. Țara a fost transformată în <i>ulus</i> - o provincie - a Imperiului Mongol. Hanul mongol le-a acordat principilor ruși putere asupra pământurilor lor, favoare dovedită printr-un document oficial - așa-numitul iarlâc. Pentru a-i aduce un omagiu hanului mongol, principii kieveni trebuiau să meargă la Sarai, să se întindă la pământ în fața lui împreună cu suita lor și să-i sărute călcâiul. Mongolii au renunțat să mai ocupe cu armată proprie teritoriile luate în stăpânire. În schimb, a devenit sarcina principilor să încaseze tributul de la popor, în calitate de reprezentanți ai hanului. [...] Astfel, ocupația mongolă s-a transformat de la început într-o dominație a propriilor conducători. Jugul tătar era, de fapt, rus.<br /><br />În provinciile (ulus) rusești domneau aceleași reguli ca în întregul Imperiu Mongol. Hanul considera teritoriile și popoarele subjugate ca fiind proprietatea lui. Legea forței era legea de bază a țării. La curțile lor, principii ruși imitau viața din capitala Hoardei de Aur. Verticala puterii (supunerea față de centru) funcționa după următorul principiu: fii cu capul plecat către cei de sus, calcă-i în picioare pe cei de jos. Singura diferență fundamentală în relația reciprocă dintre popor și autoritate înainte și după cucerirea mongolă constă în faptul că și principii au devenit sclavi. Elita politică rusă a adoptat mentalitatea de sclav din instinct de autoconservare." (p.32-33)<br /><br />...<br /><br />"Dacă Occidentul ar fi reacționat prompt și adecvat la bombardamentele din Cecenia și la agresiunea împotriva Georgiei, poate că nu ar fi existat nici ocuparea Crimeei, nici războiul din Donbas, nici execuțiile în masă ale dictatorului sirian susținut de Rusia. Lipsa de pedeapsă dă curaj.<br /><br />Aceste semi-sancțiuni ale țărilor occidentale împotriva Rusiei sunt expresia unei speranțe timide că dificultățile economice ar putea să provoace nemulțumirea cetățenilor ruși față de stat și i-ar putea încuraja să protesteze activ. Dar, din păcate, este o speranță deșartă. […]<br /><br />Este mult mai probabil ca populația occidentală, speriată de haosul economic și de posibilitatea unui război, să își aleagă noi guverne și să-i înlocuiască pe dușmanii lui Putin cu susținători ai acestuia decât ca rușii să se revolte împotriva puterii din cauza colapsului economic și a creșterii prețurilor la alimente. Și se pare că asta se întâmplă. Guvernele europene sunt acum divizate în privința sancțiunilor. […]<br /><br />Conflictul dintre Rusia și Occident este încă departe de a fi rezolvat; nici măcar nu a atins punctul culminant. Cu toate acestea, războiul hibrid purtat de către ulus-ul Moscova ar putea deveni o șansă pentru Europa. O nouă reflecție asupra strategiilor comune de apărare împotriva noii provocări ar putea da un impuls și ar putea contribui la creșterea sentimentului de coeziune pierdut al comunității europene. O criză, un pericol sau o amenințare determină acest continent să redefinească Europa, să înțeleagă în ce constă aceasta, unde se află granițele sale și ce reprezintă. Este o oportunitate să recunoaștem că suntem o Europă unită în fața unui război iminent." (p.132-133)<br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>
  <item>
    <guid><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/2368194517?utm_medium=api&utm_source=rss]]></guid>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 07 Mar 2025 00:55:21 -0800]]></pubDate>
    <title><![CDATA[Teoria democrației reinterpretată]]></title>
    <link><![CDATA[https://www.goodreads.com/review/show/2368194517?utm_medium=api&utm_source=rss]]></link>
    <book_id>28093864</book_id>
    <book_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1449166110l/28093864._SX50_.jpg]]></book_image_url>
    <book_small_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1449166110l/28093864._SX50_.jpg]]></book_small_image_url>
    <book_medium_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1449166110l/28093864._SX98_.jpg]]></book_medium_image_url>
    <book_large_image_url><![CDATA[https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1449166110l/28093864.jpg]]></book_large_image_url>
    <book_description><![CDATA[Pentru prima oara tradusa in limba romana, lucrarea, vasta si temeinic argumentata, aduce in discutie teoriile clasice si contemporane ale democratiei, teorii fundamentate pe experienta istorica transmisa din generatie in generatie, inca din Grecia antica. Pornind de la premisa ca democratia este un sistem bazat pe o gindire coerenta si lucida, aceasta carte isi propune sa sistematizeze si sa clarifice complicata retea de teorii si argumente ce vizeaza modelul democratic.<br /><br />Cuprins: Dezbaterea contemporana • Poate democratia sa fie orice? • Democratia etimologica • Limitele realismului politic • Perfectionism si utopie • Democratia guvernata si democratia care guverneaza • Democratia verticala • Ce nu este democratia • O teorie procesual-decizionala a democratiei • Probleme controversate clasice • Ce este democratia? Definitii, dovezi si preferinte • Democratia greceasca si democratia moderna • Libertate si lege • Egalitatea • Liberism, liberalism si democratie • Piete, capitalism, planificare si tehnocratie • O alta democratie? • Mizeria ideologiei]]></book_description>
    <book id="28093864">
      <num_pages>512</num_pages>
    </book>
    <author_name>Giovanni Sartori</author_name>
    <isbn>9736831442</isbn>
    <user_name>Alexandru</user_name>
    <user_rating>5</user_rating>
    <user_read_at><![CDATA[Fri, 7 Mar 2025 00:00:00 +0000]]></user_read_at>
    <user_date_added><![CDATA[Fri, 07 Mar 2025 00:55:21 -0800]]></user_date_added>
    <user_date_created><![CDATA[Sat, 21 Apr 2018 02:17:54 -0700]]></user_date_created>
    <user_shelves>2025</user_shelves>
    <user_review><![CDATA[Apărută în 1987, la noi abia în 1999, Teoria democrației reinterpretată a devenit mai necesară acu decât a fost de la publicarea ei. Giovanni Sartori (1924-2017) nu a mai apucat derapajele democrației occidentale la care asistăm cu toții astăzi. Coperta ediției Polirom, simbolizând democrația americană, este deja desuetă.<br /><br />Din discursul public de azi, deși se vorbește peste tot de declinul democrației, se poate observa că foarte puțini dintre cei care folosesc cuvântul au și o înțelegere adecvată a conceptului democrației așa cum este elaborat în științele politice. <br /><br />Definiția etimologică, la care se limitează majoritatea celor care folosesc cuvântul, alterează înțelesul acestui concept care nu este atât de ușor de însușit. Sartori dedică un capitol întreg democrației etimologice și noțiunii de popor în jurul căreia se construiește această definiție, arătând că formula lui Lincoln — "guvernare a poporului, de către popor, pentru popor" — putea la fel de bine să fie însușită și de Stalin, așa că nu este suficientă pentru a descrie democrația.<br /><br />Călin Georgescu, cel care obținuse mai puțin de 23% din voturi în turul întâi al alegerilor prezidențiale din România în noiembrie 2024, deși acuză subminarea democrației odată cu anularea acestor alegeri, publica zilele trecute, după un miting de protest în mijlocul susținătorilor săi, "Noi suntem poporul! Noi suntem România! Noi avem puterea!" — un mesaj vădit anti-democratic, suficient pentru a fi marginalizat de către un electorat cu pretenții democratice veritabile.<br /><br />Pentru a oferi o comparație, Partidul Nazist a obținut aproape 44% la alegerile parlamentare din Germania în martie 1933 și abia în urma unei coaliții pentru a forma majoritatea și presiuni asupra celorlalte partide a adoptat Legea de abilitare a lui Hitler prin care acesta a desființat partidele politice și implicit democrația.<br /><br />În speranța că democrația occidentală va depăși perioada de instabilitate de astăzi, recomand lucrarea lui Sartori atât celor care nu știu ce e democrația, cum nu știam nici eu până să o citesc, dar mai ales celor care cred că știu ce e fără să fi studiat. Deși nu poate fi cuprinsă într-o simplă definiție, democrația este totuși inteligibilă.<br /><br />"Evident, o condiție esențială pentru supraviețuirea sistemului democratic este inteligibilitatea lui. Deși democrația este mult mai complicată decât orice altă formă politică, paradoxal ea nu ar putea supraviețui dacă principiile și mecanismele sale nu ar fi accesibile capacității intelectuale a cetățeanului obișnuit." (p.39)<br /><br />Complicația democrației vine din poziția acesteia față de grecii antici și occidentalii moderni, față de participarea directă și cea prin reprezentanți, față de idealismul și realismul politic, față de libertatea și egalitatea politică, față de majorități și minorități, față de diferitele intensități ale preferințelor individuale, însă înainte de aceste dimensiuni și de multe altele, complicația sau problema fundamentală a democrației este cea a puterii noastre a tuturor și a felului în care vrem să o folosim.<br /><br />Faptul că un candidat oarecare la prezidențiale își arogă puterea întregului popor sieși și simpatizanților săi este fără îndoială descalificator într-o democrație. Astfel de derapaje ar trebui sancționate drastic dacă nu prin vot, atunci prin alte proceduri instituționale. Puterea este a tuturor cetățenilor, indiferent de simpatiile lor politice — așa e în democrație. ]]></user_review>
    <average_rating>5.00</average_rating>
    <book_published>1987</book_published>
    <description>
      <![CDATA[
      <a href="https://www.goodreads.com/book/show/28093864-teoria-democra-iei-reinterpretat?utm_medium=api&amp;utm_source=rss"><img alt="Teoria democrației reinterpretată" src="https://i.gr-assets.com/images/S/compressed.photo.goodreads.com/books/1449166110l/28093864._SX50_.jpg" /></a><br/>
                                      author: Giovanni Sartori<br/>
                                      name: Alexandru<br/>
                                      average rating: 5.00<br/>
                                      book published: 1987<br/>
                                      rating: 5<br/>
                                      read at: 2025/03/07<br/>
                                      date added: 2025/03/07<br/>
                                      shelves: 2025<br/>
                                      review: <br/>Apărută în 1987, la noi abia în 1999, Teoria democrației reinterpretată a devenit mai necesară acu decât a fost de la publicarea ei. Giovanni Sartori (1924-2017) nu a mai apucat derapajele democrației occidentale la care asistăm cu toții astăzi. Coperta ediției Polirom, simbolizând democrația americană, este deja desuetă.<br /><br />Din discursul public de azi, deși se vorbește peste tot de declinul democrației, se poate observa că foarte puțini dintre cei care folosesc cuvântul au și o înțelegere adecvată a conceptului democrației așa cum este elaborat în științele politice. <br /><br />Definiția etimologică, la care se limitează majoritatea celor care folosesc cuvântul, alterează înțelesul acestui concept care nu este atât de ușor de însușit. Sartori dedică un capitol întreg democrației etimologice și noțiunii de popor în jurul căreia se construiește această definiție, arătând că formula lui Lincoln — "guvernare a poporului, de către popor, pentru popor" — putea la fel de bine să fie însușită și de Stalin, așa că nu este suficientă pentru a descrie democrația.<br /><br />Călin Georgescu, cel care obținuse mai puțin de 23% din voturi în turul întâi al alegerilor prezidențiale din România în noiembrie 2024, deși acuză subminarea democrației odată cu anularea acestor alegeri, publica zilele trecute, după un miting de protest în mijlocul susținătorilor săi, "Noi suntem poporul! Noi suntem România! Noi avem puterea!" — un mesaj vădit anti-democratic, suficient pentru a fi marginalizat de către un electorat cu pretenții democratice veritabile.<br /><br />Pentru a oferi o comparație, Partidul Nazist a obținut aproape 44% la alegerile parlamentare din Germania în martie 1933 și abia în urma unei coaliții pentru a forma majoritatea și presiuni asupra celorlalte partide a adoptat Legea de abilitare a lui Hitler prin care acesta a desființat partidele politice și implicit democrația.<br /><br />În speranța că democrația occidentală va depăși perioada de instabilitate de astăzi, recomand lucrarea lui Sartori atât celor care nu știu ce e democrația, cum nu știam nici eu până să o citesc, dar mai ales celor care cred că știu ce e fără să fi studiat. Deși nu poate fi cuprinsă într-o simplă definiție, democrația este totuși inteligibilă.<br /><br />"Evident, o condiție esențială pentru supraviețuirea sistemului democratic este inteligibilitatea lui. Deși democrația este mult mai complicată decât orice altă formă politică, paradoxal ea nu ar putea supraviețui dacă principiile și mecanismele sale nu ar fi accesibile capacității intelectuale a cetățeanului obișnuit." (p.39)<br /><br />Complicația democrației vine din poziția acesteia față de grecii antici și occidentalii moderni, față de participarea directă și cea prin reprezentanți, față de idealismul și realismul politic, față de libertatea și egalitatea politică, față de majorități și minorități, față de diferitele intensități ale preferințelor individuale, însă înainte de aceste dimensiuni și de multe altele, complicația sau problema fundamentală a democrației este cea a puterii noastre a tuturor și a felului în care vrem să o folosim.<br /><br />Faptul că un candidat oarecare la prezidențiale își arogă puterea întregului popor sieși și simpatizanților săi este fără îndoială descalificator într-o democrație. Astfel de derapaje ar trebui sancționate drastic dacă nu prin vot, atunci prin alte proceduri instituționale. Puterea este a tuturor cetățenilor, indiferent de simpatiile lor politice — așa e în democrație. <br/>
                                      ]]>
    </description>
  </item>

  </channel>
</rss>
